<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>De esto no hay tesis</title>
<link>https://www.nohaytesispodcast.com/episodes.html</link>
<atom:link href="https://www.nohaytesispodcast.com/episodes.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description></description>
<generator>quarto-1.5.55</generator>
<lastBuildDate>Mon, 28 Oct 2024 23:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>07 - De los mosquitos a dirigir tu ONG</title>
  <dc:creator>Gabriel Golczer</dc:creator>
  <dc:creator>Irina Formoso</dc:creator>
  <dc:creator>Rubén Rojas</dc:creator>
  <dc:creator>Luis Montilla</dc:creator>
  <link>https://www.nohaytesispodcast.com/episodes/e007/</link>
  <description><![CDATA[ 




<div class="columns">
<div class="column" style="width:45%;">
<p><img src="https://www.nohaytesispodcast.com/episodes/e007/image.jpg" class="img-fluid"></p>
</div><div class="column" style="width:10%;">

</div><div class="column" style="width:45%;">
<iframe src="https://castbox.fm/app/castbox/player/id4697760/id748623809?v=8.22.11&amp;autoplay=0&amp;hide_list=1" frameborder="0" width="100%" height="500">
</iframe>
</div>
</div>



<script async="" defer="" src="https://scripts.simpleanalyticscdn.com/latest.js"></script><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-reuse"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Reutilización</h2><div class="quarto-appendix-contents"><div><a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.es">CC BY 4.0</a></div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Biología</category>
  <category>Venezuela</category>
  <guid>https://www.nohaytesispodcast.com/episodes/e007/</guid>
  <pubDate>Mon, 28 Oct 2024 23:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://www.nohaytesispodcast.com/episodes/e007/image.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>06 - De la física a la programación en Julia</title>
  <dc:creator>Miguel Raz Guzmán</dc:creator>
  <dc:creator>Irina Formoso</dc:creator>
  <dc:creator>Rubén Rojas</dc:creator>
  <dc:creator>Luis Montilla</dc:creator>
  <link>https://www.nohaytesispodcast.com/episodes/e006/</link>
  <description><![CDATA[ 




<div class="columns">
<div class="column" style="width:45%;">
<p><img src="https://www.nohaytesispodcast.com/episodes/e006/image.jpg" class="img-fluid"></p>
</div><div class="column" style="width:10%;">

</div><div class="column" style="width:45%;">
<iframe src="https://castbox.fm/app/castbox/player/id4697760/id744820909?v=8.22.11&amp;autoplay=0&amp;hide_list=1" frameborder="0" width="100%" height="500">
</iframe>
</div>
</div>



<script async="" defer="" src="https://scripts.simpleanalyticscdn.com/latest.js"></script><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-reuse"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Reutilización</h2><div class="quarto-appendix-contents"><div><a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.es">CC BY 4.0</a></div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Física</category>
  <category>México</category>
  <guid>https://www.nohaytesispodcast.com/episodes/e006/</guid>
  <pubDate>Mon, 14 Oct 2024 22:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://www.nohaytesispodcast.com/episodes/e006/image.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>05 - De la estadística a los Oscars</title>
  <dc:creator>Pedro Ovalles</dc:creator>
  <dc:creator>Irina Formoso</dc:creator>
  <dc:creator>Rubén Rojas</dc:creator>
  <dc:creator>Luis Montilla</dc:creator>
  <link>https://www.nohaytesispodcast.com/episodes/e005/</link>
  <description><![CDATA[ 




<div class="columns">
<div class="column" style="width:45%;">
<p><img src="https://www.nohaytesispodcast.com/episodes/e005/image.jpg" class="img-fluid"></p>
</div><div class="column" style="width:10%;">

</div><div class="column" style="width:45%;">
<iframe src="https://castbox.fm/app/castbox/player/id4697760/id514248365?v=8.22.11&amp;autoplay=0&amp;hide_list=1" frameborder="0" width="100%" height="500">
</iframe>
</div>
</div>
<p>00:10 Hola sean bienvenidos a un nuevo episodio de De esto no hay tesis y muchachos la verdad hoy estoy súper emocionada porque vamos a hablar con el primer profesor del programa, el profesor Pedro Ovalles de la Universidad Simón Bolívar. Él estudió matemáticas aplicadas y se dedica al campo de la estadística pero es un tipo tan interesante que no sólo hablamos de su historia con las matemáticas sino que hablamos también de cambio climático, de las elecciones de los Óscar, una locura. El episodio está buenísimo así que disfrútenlo.</p>
<p>00:41 Bienvenido Pedro</p>
<p>00:46 Gracias, gracias.</p>
<p>00:47 Obviamente, si estudiaste matemática, fue porque no te aceptaron en la carrera que querías, porque no mentira, aquí no te vamos a preguntar eso. No, más bien, queremos todo lo contrario.</p>
<p>01:00 Es un cuento divertido.</p>
<p>01:01 Ajá. Ajá. Queremos saber cómo empezó tu facisnación con la matemática.</p>
<p>01:06 Bueno, yo siempre tuve habilidades para las matemáticas desde pequeño, realmente no, no voy a decir que era algo que me costaba horrible, pero si tenía alguna habilidad, sin embargo, yo cuando estaba en educación media, en secundaria, la carrera que yo realmente deseaba estudiar era comunicación social, era lo que me llamaba la atención y me apasionaba en ese momento, y yo soy hijo de profesor de la Universidad Central, entonces, naturalmente tenía mi cupo asegurado en comunicación social y yo cumplí todos mis pasos y todos mis requisitos para estudiar comunicación social en la central.</p>
<p>01:48 Sin embargo, el liceo donde yo estudiaba tenía un convenio con la Universidad Simón Bolívar, con el programa de igualdad de oportunidades para hacer un curso propedeutico en la Universidad y mi liceo, que era un liceo relativamente grande, pues muchísima gente iba a este curso, y bueno, estar con mis amigos del liceo me motivó a ir a la Simón Bolívar a hacer este curso y a prepararme un poco más aunque no era necesario.</p>
<p>02:17 Y entonces una vez que estabas en este programa, o sea, ¿cómo fue tu cambio de comunicación social a la matemática? Terminame el chisme.</p>
<p>02:25 Fué fortuito, ahí en el programa pues obviamente te motivan a inscribirte en la universidad porque obviamente es un programa de la universidad y el objetivo es captar gente para la universidad y realmente a mí de todas las carreras que había en la universidad Simón Bolívar la única que me llamaba la atención era matemáticas aplicadas porque yo estudié matemáticas con opciones estadísticas y matemáticas computacionales que es un poquito distinto a matemáticas puras y nada eso me llamaba muchísimo la atención fui presenté quedé probablemente yo era la única persona que la tenía de primera opción así que obviamente en esa primera opción y bueno y cuando llegó el momento de inscribirme había una lista espera más o menos larga para comunicación social y mi mamá me dijo bueno comienza en la Simón Bolívar para que no te o no pierdas tiempo</p>
<p>03:20 y cuando te llamen de comunicación social pues comiences comunicación social y ah bueno! buenísimo! y bueno la Simón Bolívar tiene esta cosa que te atrapa y te</p>
<p>03:34 ¡Tiene esa mística!</p>
<p>03:36 ¿te llamaron de comunicaciones al final?</p>
<p>03:39 No sé, nunca fui… fuí a preguntar cuando estaba como en el primer trimestre.</p>
<p>03:43 O sea, te olvidaste de eso y dijiste np vale.</p>
<p>03:45 O sea, yo no estaba seguro como en todas las carreras. Yo creo que todo estudiante tiene un momento de duda de si de verdad lo que está estudiando es lo que debería estudiar, pero si estaba claro de que ya después de estar en la Simón Bolívar, eso era mi camino.</p>
<p>04:04 Mira Pedro y una preguntita, tú comentas que la especialidad de matemática que tomaste es muy diferente a lo que se conoce como matemáticas puras. ¿Cómo fue que tú te enteraste de que esto existe o qué tan similar o qué tan diferente era la matemática que tú venías estudiando en la secundaria educación media?</p>
<p>04:25 Fíjate, realmente la diferencia fundamental es que la parte más geométrica de la carrera la sustituyen por una parte más computacional o aplicada, lo que suelen llamar matemáticas aplicadas fuera de la universidad, es todo lo que tiene que ver con modelaje matemático, pero que es básicamente hacer modelos con ecuaciones diferenciales, o redes neuronales, este tipo de cosas, pero en la universidad cuando crearon esta carrera además le agregaron la parte de optimización y probabilidad y estadística y la estadística es algo que sí siempre me llamo la atención pero desde que tendría, no sé, 3 -4 años me encantaba ver las estadísticas de los jugadores de béisbol, de los jugadores de béisbol, de los jugadores de fútbol, entonces claro yo cuando vi eso dije esto puede apasionarme también bastante.</p>
<p>05:28 una pregunta ahí todo el mundo siempre yo creo que la que tanto te gusta o no la matemática depende de si tuviste un buen profesor en el liceo mal profesor en el liceo entonces en tu caso en tu caso como fue tuviste un buen profesor que te motivó o fuiste más tú por tu lado que dijiste no esto esto me gusta independientemente de todo</p>
<p>05:47 Mira, realmente yo tuve cinco profesores distintas de matemática, uno en cada año de mentira, tuve cuatro, porque la de séptimo fue la misma que la de cuarto, y dos de ellos, la de noveno y el de quinto año, eran muy buenos profesores, pero increíblemente buenos, y yo creo que eso es fundamental, o sea, si tú no tienes profesores que te motiven a algo, no</p>
<p>06:15 Entonces crees que eso sí marcó una diferencia pues ¿no?</p>
<p>06:19 Sí, yo creo que ha marcado una diferencia, porque al final, primero, cuando tú te interesas, es algo que no se te va a olvidar nunca. Si tú le pones ese interés a la materia, si no hayas hecho una cosa que hayas utilizado todo el tiempo, va a quedar en algún compartimiento de tu cerebro ahí.</p>
<p>06:38 Y eran profesores como muy formales, pero al mismo tiempo eran informales y funcionaban bien y daban la materia bien.</p>
<p>06:49 Y se sentía que estaban haciendo el trabajo porque querían.</p>
<p>06:52 Y en base a esto que dices y lo que dijiste previamente, que probablemente eras el único que tenía la opción de matemática como primera opción de carrera. Vamos a filosofar un poquito. ¿Por qué crees tú que la gente le tiene tanta aversión a la matemática?</p>
<p>07:06 ¿Y cuál sería tu opinión o tu ideal de cómo se pudiese cambiar eso? Porque la verdad es que yo creo que si tú le dices a alguien, voy a estudiar matemática, el 100% de la gente te va a responder, tú estás loco.</p>
<p>07:19 Sí, créeme que lo viví, en carne propia, de hecho yo siempre hecho este cuento en la Simón Bolívar, hacen una cosa que llaman los vivenciales, que son una especie de dos días en el cual te explica un poco cómo es la universidad y te la muestran, que esto es algo que hacen algunas universidades americanas también, y tú el primer trimestre o los primeros trimestres de la universidad esto ves con gente de todas las carreras, no nada más de tu carrera, y obviamente de las 30 y pico personas que estábamos ahí yo era el único que era de matemáticas y entonces cada vez que decía sí yo voy a estudiar estas matemáticas con opciones estadísticas, matemáticas computacionales, la reacción natural de la gente siempre era, y a qué te quieres cambiar, en realidad nada, pero no te preocupes, cambiarse no es tan difícil, tú vas a poder, seguro sales bien y te puedes cambiar, así como que pero yo no me quiero cambiar, yo de verdad quiero estudiar esto, no, pero de verdad, o sea no hay ningún problema con que te quieres cambiar, y volviendo a tu pregunta original fíjate yo creo que particularmente aquí en Venezuela que es lo que lo que conozco, hay dos temas, primero desde el principio de tu vida el refuerzo que le da a la gente, las matemáticas es negativo, eso es difícil, eso no lo vas a entender, tú eres demasiado bruto para eso, o sea siempre es un refuerzo negativo que eso es difícil que no vas a poder, que si pues es un milagro, pero no funciona, y luego está un tema de que la gente no, o sea la gente que da clases de matemáticas no necesariamente le gusta las matemáticas, en general toda la educación básica y media en venezuela está muy enfocada a cumplir lo que hay en un programa.</p>
<p>09:31 Entonces no hay motivación detrás de eso, tú no entiendes para qué te sirve, no sabes por qué tienes que ver esa materia. Entonces, claro, o sea, cuando tú ves las matemáticas como número, número, número, fórmula, fórmula, número, número, fórmula, obviamente es aburridísimo, pero hay un montón de cosas detrás de ese número fórmula que tú utilizas todos los días, en todo, que ahí es donde viene el interés y por qué nosotros realmente estudiamos matemáticas.</p>
<p>10:05 Yo sí siento que tienes razón, pero al mismo tiempo, por ejemplo, me da mi demasiada rabia cuando veo memes en Facebook de amigos míos que a lo mejor hasta son científicos y todo y dicen cosas tipo, otro día más sin usar el mínimo común múltiplo.</p>
<p>10:19 Y es como, sí, pero tampoco me acuerdo de los ríos de Venezuela o de la Iliada cuando vi literatura. O sea, ¿por qué tienen esa maña contra la matemática? Sabe, como que yo tampoco uso en el día a día todo lo que aprendí en el bachillerato, en educación media o en la universidad incluso.</p>
<p>10:39 Entonces, no entiendo esa actitud de no uso la resolvente desde que me gradué. Y es como, bien por ti, cuando la necesitas, la sabes usar. Así que, ¿qué le dirías a esas personas?</p>
<p>10:52 Lo que pasa es que yo siento que hay dos temas fundamentales ahí el primero es nuevamente que la percepción o la concepción que se tiene en las matemáticas es negativo entonces yo necesito para socialmente calar pues meterme en ese nicho de las matemáticas son malas son el demonio entonces es una forma social de burlar como todo o sea porque no es solo con las matemáticas esto puede pasar con la sexualidad de la gente con en la inclinación política etcétera etcétera pero particularmente los matemáticas y segundo es que tú no te das cuenta muchas veces donde las estás usando</p>
<p>11:41 Nos puedes dar un ejemplo. ¿Cuándo en tu día a día usas el mínimo como un múltiplo, por favor?</p>
<p>11:48 El mínimo común múltiplo realmente lo utilizas todo el tiempo porque por ejemplo si yo estoy haciendo una torta verdad yo tengo que utilizar razones proporciones mínimo como múltiplo todo el tiempo porque si yo quiero hacer una torta de un kilo pero no tengo un kilo sino un kilo y medio entonces yo tengo que ver cuáles son las proporciones y tengo que sacar cuál es el mínimo como múltiplo para que me funcione así yo no me esté dando cuenta de que lo estoy utilizando porque capaz yo cocino todos los días y naturalmente ya sé cómo hacerlo sin la necesidad de decir ah el mínimo como un múltiplo de 15 y 5 es 15.</p>
<p>12:26 Me encanta el ejemplo me hiciste recordar una no sé una una frase un meme popular que cuando estudiaba en secundaria de este refuerzo negativo que lo que llamaban las tres marías que te cuando tú comienzas a ver al mismo tiempo física química y matemática te dicen ay vienen las tres marías te las vas a reprobar que se yo</p>
<p>12:46 Y yo siento que toda carrera va a tener sus dificultades, sus cosas muy bonitas, pero en particular la matemática, yo personalmente mi relación cambió mucho con ella cuando, también porque yo soy bióloga y es súper común escuchar gente diciendo, yo me metí en biología porque es la que menos matemática tenía.</p>
<p>13:07 Y yo digo, pero qué horror, y es una mentira, es una mentira como una cosa gigantesca, ¿no? Pero mi relación cambió mucho cuando entendí la matemática como una forma de afrontar problemas. Es como ir al gimnasio para saber cómo resolver problemas, es entrenar la mente para que los engranajes empiecen a andar.</p>
<p>13:30 Y eso es una forma de entrenamiento para mí y a mí eso, la verdad yo sí lleve mis golpes con matemática en la universidad, pero no me arrepiento de nada.</p>
<p>13:43 Mira Pedro y una una preguntita para quizás cerrar un poco esa parte o sea si tú llegas a escuchar de que si este una iniciativa para transformar totalmente lo que esta percepción o sea que tan difícil crees que sería hacer un programa que le haga más ameno o tú estarías dispuesto a ser parte de una comisión o algo así</p>
<p>14:03 Comisión, amigos de las matemáticas.</p>
<p>14:06 había había una cosa que se llamaba, ay, yo como acuerdo, matemáticas divertidas.</p>
<p>14:13 Ajá, sí, ¿no te acuerdas de eso? Sí, sí. Era como un programa de radio, berro, eso hace muchos, muchos años, como veinte años. Era un programa de radio que creo que trataban de hacerlas un poco más divertidas, venían con un libro o algo así, tú lo ibas…</p>
<p>14:25 Sí, yo no lo recuerdo realmente, pero conozco gente que trabajaba en eso, y de hecho el profesor Planchart no trabajó directamente en eso, pero estaba cerca de la comisión que trabajaba en eso.</p>
<p>14:42 Me acuerdo de la cancioncita y todo</p>
<p>14:44 Cántala, cántala</p>
<p>14:46 Y quería hacer un comentario justamente que nuevamente tiene que ver con saber para qué se usan las matemáticas. Cuando yo entiendo para qué me sirve a mí utilizar matemáticas, entonces ahí se pierde toda esta mistificación, porque nuevamente es un problema de que a ti lo que te enseñas es que las matemáticas están aquí y es algo ahí que tu nunca vas a saber por qué es, ni por qué se usa, ni nada, y es mentira.</p>
<p>15:16 O sea, si existe es por qué se usa constantemente en todo. Y bueno, y respondiendo la pregunta en particular, yo me gustaría decir que no participarían una cosa así, pero probablemente si participarían una cosa así, porque tengo la mala costumbre de terminar participando en todo lo que me invitan a participar, a pesar de que no tenga el tiempo para hacerlo.</p>
<p>15:42 Como un podcast.</p>
<p>15:45 Sí, sí, eso y un montón de cosas más, porque y pero el nivel de dificultad que tiene es, digamos, intermedio, porque es desmitificar, pero es desmitificar algo que existe desde no sé cuándo.</p>
<p>16:03 O sea, yo sé que cuando mis papás estaban en el colegio, pues ya existía este mito. Entonces, capaz es un mito que tiene 100 años, 200 años, 500 años. Cómo desmitificas, pues realmente hay que sentarse y pensarlo.</p>
<p>16:22 Sin embargo, no hay iniciativas. Lo que pasa es que, como todo en este mundo, todas las iniciativas, sobre todo las grandes, necesitan de mucho dinero. Entonces, ¿quién puede poner mucho dinero para que la gente sienta que las matemáticas no son difíciles?</p>
<p>16:44 Pues suena algo así como que, mira, está el cambio climático, está el cáncer, está el terrorismo y las matemáticas son feas. A qué le vamos a poner plata. Entonces, bueno, esa es la dificultad para mí.</p>
<p>17:03 Quiero, quiero volver antes que, bueno, dijiste que básicamente la Simón Bolívar te enamoró como a todos nosotros y decidiste y te quedaste ahí, pero no solo te quedaste, sino que decidiste hacer pregrado, maestría y ahora doctorado ahí, ¿no?</p>
<p>17:16 Pero cuéntanos cuál ha sido durante toda tu carrera un reto que fue demasiado duro, pero obviamente relacionado al estudio de la matemática y cómo lo superaste, y por otro lado, cuál fue un momento que tú dijiste esto es increíble, esto es lo mío, esto es fantástico.</p>
<p>17:33 Inspírame más, por favor.</p>
<p>17:37 Yo creo que para mí lo más difícil fue la mitad de la carrera, porque todas las carreras tienen el mismo problema, al principio de la carrera tienes que ver un montón de cosas que son demasiados generales, que al final te van a ayudar es para más adelante entender las cosas como más especializadas, entonces hacia la mitad de la carrera me comenzó a ir mal académicamente, cosa que no había pasado los primeros dos años, sentía que lo que estaba viendo realmente no me llamaba la atención, cuando vi la primera materia que me llamaba mucho la atención, que era probabilidades la raspé miserablemente y fue la primera materia que arraspe miserablemente, estudiando bastante, entonces así como que estoy haciendo yo aquí, y ahí pensé un poco en qué otras salidas podía tener en términos de cambiarme de carrera o cosas por ese estilo para ver si había algo que pudiese funcionar mejor, pero creo que lo superé simplemente reenfocandome y dándome cuenta de que bueno, si era lo mío comenzó a utilizar otras estrategias de estudios, otras estrategias de como meter materia y no meter materias y bueno, al final funcionó, y cuál fue el momento si revelatorio, yo siento que yo en pregrados no tuve nunca un momento revelatorio, así que yo dijera wow, esto es increíble, siento que vino más adelante cuando comencé a trabajar con cosas ya de la vida real, porque yo siento que para mí, a mí una de las cosas que justamente hacía que no me llamara la atención la matemática cuando están secundarias, es eso que no sabía cuál era la utilidad y a mí siempre me ha gustado como que las cosas útiles que yo pueda ver cuál es el sentido, entonces cuando comencé a trabajar con cosas ya más de la vida real, de datos reales, de cosas reales, ahí creo que es cuando realmente dije, esto es exactamente lo que es.</p>
<p>20:07 y digamos eso quizás te empezó a pasar cuando empezaste a trabajar con la en tesis como tal y bueno nos enteramos que en tu tesis fue… está relacionada con el índice de Kirchhoff y yo como como físico me pregunto y ese es el mismo Kirchhoff de los circuitos eléctricos y que ahora resulta que era matemático también</p>
<p>20:26 es el mismo Kirchhoff y es el mismo índice</p>
<p>20:29 Explica un poco más de eso, de qué es eso</p>
<p>20:34 Mis dos tesis, las tesis de pregrado y la de maestría son en electricidad. Y básicamente son en electricidad porque eh mi tutor, que fue José Luis Palacios, su área de investigación es aplicaciones de matemáticas o de probabilidades, mejor dicho, electricidad.</p>
<p>20:52 Esa es la especialización real de él porque él quería ser ingeniero electrónico, si mal no me equivoco, y terminó estudiando matemáticas y al final consiguió la forma de unir las dos cosas. Y básicamente es porque tú, cualquier circuito eléctrico, lo puedes pensar como un paseo al azar con probabilidades, donde básicamente las conductancias son probabilidades y</p>
<p>21:24 Ok. ¿Qué es una conductancia en este contexto?</p>
<p>21:30 La conductancia es el inverso a la resistencia.</p>
<p>21:34 Ok. Y esta resistencia es que tanto le cuesta a la corriente por pasar por un cable, ¿no? Básicamente.</p>
<p>21:41 Exactamente.</p>
<p>21:43 O sea, nos puedes explicar más o menos a forma general que estoy trabajando en electricidad, pero precisamente como a ti te gustan las aplicaciones, ¿qué pregunta era la que estabas intentando resolver?</p>
<p>21:55 Bueno, fíjate, en pregrado, lo que queríamos hacer era conseguir una cota para el índice de Kirchhoff, utilizando fue trabajarlo como un circuito, pero transformándolo con esta idea de las probabilidades y colocando básicamente cuál sería como el índice máximo que podría tener.</p>
<p>22:23 Y eso fue lo que se hizo en pregrado. Digamos que eso no fue algo que me apasionó tanto, pero que funcionó bastante bien para graduarme. Ya la de maestría fue un poco más interesante, porque ahí lo que hice fue un algoritmo que permitía llevar de paseos al azar a circuitos.</p>
<p>22:51 Hacer el cambio de circuitos a paseos al azar es muy sencillo, es básicamente sacar una cuantica muy sencilla y está listo. El contrario no es para nada sencillo y es algo que nunca se ha generalizado.</p>
<p>23:11 Entonces, yo lo que hice fue tratar de generalizar eso y lastimosamente no conseguimos una forma sencilla de generalizarlo para cualquier tipo de paseos al azar. Sin embargo, si lo logramos generalizar para un par de tipos de paseos al azar y el algoritmo funcionaba, pues bastante bien.</p>
<p>23:35 Y bueno, eso fue lo que hice en mi maestría.</p>
<p>23:40 Ajá, me hablaste varias veces de este paseo al azar, ¿no? Yo creo que la gente tiene más como idea de lo que es un circuito, un circuito eléctrico, porque bueno, quizás sea visto también en bachillerato o la gente tiene más noción de eso.</p>
<p>23:52 Pero cuando me dice un paseo al azar, yo expliqué un poco qué es eso y cómo, cómo se conectan estas dos cosas de manera sencilla, cómo se puede unir ese puente entre estas dos cosas.</p>
<p>24:03 Fíjate, un paso al azar es como una configuración en la que tú tienes nodos que se conectan a través de lados. En un paso al azar esa conexión tú te paras en un nodo, para ir a otro nodo hay una probabilidad de ir a cada uno de ellos.</p>
<p>24:24 Entonces en el paso al azar un caminante se mueve aleatoriamente. Según las probabilidades que tiene ese paseo de ocurrir. ¿Cómo se relaciona eso con el circuito? En el circuito básicamente está pasando lo mismo.</p>
<p>24:43 Yo tengo unos nodos, tengo unas resistencias que unen esos nodos y dependiendo de la resistencia pues yo voy a elegir irme por un cable o por otro cable. Entonces uno lo que hace es justamente relacionar esa idea del paso al azar con la idea del circuito y uno lo que hace es escribir las resistencias, su inverso que es la conductancia como la probabilidad del paseo al azar y de esa forma se trabaja.</p>
<p>25:18 Básicamente porque en los circuitos hay cosas que no son tan sencillas de analizar como sí lo son en el paso al azar y dice a ver, hay cosas del paso al azar que no son tan sencillas de pensar como si la estuviesen en el circuito.</p>
<p>25:35 Entonces se hace esa biyección todo el tiempo para ver cómo estudiar las propiedades de uno y el otro.</p>
<p>25:42 Bueno, lo importante es que en cada proyecto que estás participando estás aprendiendo cosas nuevas y estás sí, incluso desarrollando tus propias cosas nuevas y esto es algo que cuando yo hablo con la gente de matemática como es una es una ciencia tan tan antigua la gente dice bueno pero ya está todo investigado ya está todo resuelto o sea qué más hay que saber de esto y yo yo estoy consciente de que sí dentro del ámbito matemático hay un montón de misterios que no se han podido comprobar no se han podido resolver como lo comentaba antes en tu tesis que el el proceso de conversión de un lado al otro era muy sencillo pero el sentido contrario era súper complicado entonces qué tópico por ejemplo te gustaría que que se pudiese comprobar o que se pudiesen lograr grandes desarrollos o qué tipo de cosas está estudiando la matemática actualmente si es que existe un top 3 trending topics de matemática</p>
<p>26:40 Bueno, yo como realmente nunca trabajaba en matemáticas puras, no estaba muy metido en ese tipo de problemas, sino que siempre estaba más metido en problemas de matemáticas aplicados.</p>
<p>26:55 Pero también puede ser en matemática aplicada, que es lo que está, por ejemplo, cambio climático ahorita debe ser súper interesante para participar, me imagino.</p>
<p>27:05 Es una cosa muy interesante porque al final todo el mundo de las probabilidades estadísticas tienen un nivel de, esto tiene una palabra que ahorita por supuesto no me acuerdo pero ya me voy a acordar, un nivel de incertidumbre que es muy grande, de hecho volviendo un poco al tema de mi tesis doctoral, uno de los problemas que tiene las metodologías clásicas desde el punto de vista estadístico para modelar e incluso todas estas técnicas de machine learning o de neural networks tiene que ver justamente con un nivel de incertidumbre que tú no conoces y el método bayesiano lo que tiene como objetivo es justamente tratar de reducir ese incertidumbre o por lo menos tener una forma de como medirla a partir de la varianza de lo que tú estás estudiando.</p>
<p>28:07 Entonces cualquier método que ayude a reducir la varianza, a ver cuáles son formas más específicas, nuevas formas de crear modelos de ciertos, de ciertas cosas físicas que ocurren, todo eso es muy interesante porque al final nada, o sea lo bueno y lo malo de trabajar en probabilidades estadísticas es que nunca tienes dos cosas iguales, siempre hay alguna diferencia, entonces como siempre hay alguna diferencia siempre hay algo que puedes cambiar, algo que puedes mejorar, algo que puedes ver desde otro punto de vista y bueno y eso lo hace naturalmente interesante.</p>
<p>29:04 También cuando te estábamos investigando y stalkeando en las redes sociales, sí, vimos que eras bastante interdisciplinario y que has participado de coautor en el reporte académico sobre el cambio climático en Venezuela.</p>
<p>29:18 Y también en un boletín de pronósticos de cáncer, o sea, en el área de la salud y en el área de ecología y cambio climático, ¿no? Esto me encanta primero, pero quiero saber cuál fue tu trabajo en estos proyectos.</p>
<p>29:32 Si nos puedes explicar un poquito y cómo llegaste a esas áreas.</p>
<p>29:37 Bueno, ¿cómo llegué por medio del centro estadístico de matemáticas aplicadas a la universidad, pero he trabajado en cosas de turismo, en cosas de alimentos, etcétera. En particular, en el trabajo de cáncer, nosotros en el centro, hemos estado ya desde el 2013, en colaboración con la sociedad anticancerosa de Venezuela, y en el 2013 ellos se plantearon como unas metas que tenían que cumplir todas las sociedades anticancerosas para decir que efectivamente estaban luchando contra la enfermedad.</p>
<p>30:13 Hay que recordar que el cáncer es probablemente la enfermedad más importante del mundo, la que tiene más mortalidad, una de las que tiene mayores incidencias, entonces es una lucha bastante importante.</p>
<p>30:26 Y una de las cosas que necesitaban era medir el cáncer, cuál es el impacto del cáncer. Y en todo el mundo ese impacto se mide por medio de matemáticas porque los datos, digamos, los datos al día realmente nunca se tienen, los países más desarrollados, capaz tienen los datos de un par de años atrás y lo que hacen es estimar a partir de eso los datos más actuales.</p>
<p>30:56 Aquí en Venezuela no necesariamente tenemos hacia dos años atrás, tenemos un poco más hacia atrás, pero lo que hemos hecho es eso, desarrollar modelos que nos permitan estimar la incidencia y la mortalidad de cáncer y bueno, ya es un proyecto que todavía lo estamos haciendo, constantemente todos los años estamos haciendo estimaciones, tomando nuevos datos, agregando cosas nuevas, esperamos nosotros que siga estando en desarrollo por mucho tiempo más porque sentimos que es una contribución bastante importante a la sociedad venezolana.</p>
<p>31:31 Por otro lado, cuando comenzó esta iniciativa de la Academia de Ciencias Físicas Naturales y Matemáticas de Venezuela de hablar de cambio climático, ellos buscaron a la profesora Alicia Villamizar para que ella se encargara de llevar a este grupo de cambio climático y lo primero que se hizo fue tratar de hacer un primer reporte que dijera cuál es el estado del cambio climático en Venezuela en ese momento.</p>
<p>32:04 Nosotros, en el Centro de Estadística de Matemáticas Aplicadas, principalmente nos ocupamos fue de investigar modelaje y datos que existieran acerca de cambio climático para Venezuela. Y lo que hicimos fue un resumen de todo eso, hablar de cuáles eran las técnicas, dividirlos según el tipo de técnicas que tenía, a agrupar para ofreciar como para tener una idea más clara de que se había trabajado bien sea en Venezuela o cuyas investigaciones incluyeran a Venezuela asi fuera accidentalmente.</p>
<p>32:43 Entonces bueno, no hay mucha investigación realmente en Venezuela. Brasil es probablemente el país que tiene más investigación en la región y afortunadamente como estamos muy cerca de Brasil, hay muchas investigaciones que incluyen Venezuela o parte de Venezuela en términos del cambio climático.</p>
<p>33:08 Súper interesante la verdad y sí siento que todo lo que es probabilística va a tener en los próximos años donde estamos trabajando cada vez con bases de datos gigantescas o de problemas súper complejos, yo creo que se va, se va, es una carrera que promete en matemática y estadística en general, todo lo que sea inteligencia artificial o lo que dices tú, epidemiología pero con complejidad de datos gigantesca, me parece que a futuro coye se va a necesitar muchas mentes trabajando en eso como para poder saber manejar esa data y bueno ahorita cambiando un poquito para relajarnos un poquito más este bueno imagínate que de un día a otro tú te cansas de trabajar en esto y quieres buscar trabajo algo afuera que te gustaría hacer por ejemplo no sé jugar beisbol.</p>
<p>34:01 Yo siempre he dicho que mi sueño es que me paguen por ver series y películas.</p>
<p>34:07 Ah, no, pero cualquiera.</p>
<p>34:11 Bueno, Luis Miguel lo sabe, pero si me pagan por ver series de películas, yo con mucho gusto, puedo verlas, puedo echarles el cuento, etcétera, etcétera, etcétera. Una cosa que hago yo muy frecuentemente desde pequeño, es hablar acerca de los Oscar y de los Emmys, son los premios más importantes en Estados Unidos para el cine y la televisión y es algo que no solamente he visto sino que he estudiado y he tratado desde…</p>
<p>34:46 Ahí le metes full estadística entonces a esos hace un estudio probabilidad de qué película va a ganar</p>
<p>34:52 ¿Haces predicciones?</p>
<p>34:56 Mira, yo hubo un momento de mi vida en la que yo dije, esto tiene que tener un modelo tal y que yo no puse a probar modelos y bromas. Y después me di cuenta que no. Que instintivamente hay cosas que tú no necesariamente puedas predecir.</p>
<p>35:16 Justamente por lo que hablaba la incertidumbre. Esto, estos son movimientos sociales. Y ahorita les puedo dar otro ejemplo interesante, pero tú no sabes cómo va a votar la gente y eso siempre pone una incertidumbre además.</p>
<p>35:38 Todos estos premios vienen cambiando de método de votación, de quiénes votan, de por qué votan, de a cuál premio votan, de a cuál premio no votan. Y no tener la demografía exacta, además hace mucho más difícil eso.</p>
<p>35:52 Se habla mucho contemporáneamente de las selecciones políticamente correctas. Lo cual yo creo que es un poco bullshit, pero que al mismo tiempo si hay algo de eso y al mismo tiempo creo que no hay algo de eso.</p>
<p>36:12 Entonces es interesante porque no necesariamente puedes predecir algo que nunca ocurrió. Por ejemplo, que Parasite haya ganado el año pasado el mejor película de Oscar, era algo que tenía una probabilidad muy, muy, muy baja.</p>
<p>36:29 O sea, si tú hacías un modelo estadístico pues te iba a dar que no iba a ganar. Y no iba a ganar simplemente porque era algo que jamás había ocurrido. Entonces uno de los problemas de la estadística es que predecir algo que jamás ha pasado no lo puedes predecir porque nunca ha pasado.</p>
<p>36:46 Es un evento de probabilidad cero, hasta que ocurre y déja de tener probabilidad cero.</p>
<p>36:53 Ya va, un segundo, pero esto es curiosísimo porque desde el punto de probabilística sí es verdad que como que iba a ser remontamente cero, pero por el contexto histórico que estamos viviendo y en la cantidad de movimientos que se ha venido en los últimos años de que hay que incluir diferentes tipos de cine y tal para mí era obvio que iba a ganar Parasite.</p>
<p>37:14 Primero que es un peliculón. Primero. Y segundo es curioso porque la matemática te hubiese dicho totalmente cero pero mi corazón decía eso tiene que ir, eso tiene que ir por lo que dijiste que son movimientos sociales, son subjetividad del momento, etcétera, entonces es súper interesante.</p>
<p>37:35 Sí, pero fíjate, hay dos cosas ahí, efectivamente es un peliculón, para, de hecho creo que es, la única vez, desde que ganó el El Señor de los… no, desde que ganó Million Dollar Baby en el 2004, es la única vez que mi película favorita gana mejor película.</p>
<p>37:56 Y yo estoy absolutamente de acuerdo con que se lo merecía completamente, pero el hecho de que nunca… O sea, romper ese techo de cristal, como le dicen, es algo tan complejo, tan difícil, incluso si tú tienes absolutamente lo mejor y es indiscutible y igual hay formas en las cuales pues puede pasar lo contrario.</p>
<p>38:24 Y el ejemplo está con el año anterior. No, el ejemplo es Roma. Para mí el ejemplo claro es Roma. Roma es una película fabulosa, probablemente no le gusta a tanta gente como Parasite ni crea tanta pasión como crea Parasite, pero Roma era la absoluta favorita, Roma ganó todos los premios que tenía que ganar previos a Oscar, salvo un par, Cuarón es un director que está más que establecido en Hollywood y realmente tenía nada más un par de cosillas por ahí que eran discutibles.</p>
<p>39:10 Y al final terminó perdiendo y terminó perdiendo no porque Green Book necesariamente fuera una mejor película o porque la gente tuviera esa la idea que era una mejor película. Era una película mucho más tradicional, no es una película de Netflix, lo cual también jugó un factor fundamental en ese momento y todavía jugó un factor fundamental porque todavía ninguna película venida de un streaming ha ganado mejor película en los Oscars.</p>
<p>39:43 Todavía no.</p>
<p>39:43 Todavía no. Entonces, digamos, todavía no. Este año que casi que todas las estrenaron en streaming, ganó Nomadland, que fue la única que no estrenaron en streaming. Entonces, hay todos unos temas detrás de esas lecciones que tú no lo puedes medir estadísticamente.</p>
<p>40:07 Y al otro ejemplo, el que me dio a ir para seguir hablando de este mismo tema, de cosas que tú no puedes medir, tiene que ver con las elecciones. Una de las narrativas que ha habido mundialmente en los últimos 10 años, probablemente, es cómo las encuestas presidenciales o de votaciones no sirven para nada y no son predictivas.</p>
<p>40:36 Y es mentira, o sea, es absolutamente falso. ¿Cuál es el problema realmente que hay actualmente? Hay dos. Primero, que en una elección peleada, la incertidumbre que tú tienes es más grande que la diferencia.</p>
<p>40:53 Entonces, incertidumbre, como tú no la estás midiendo, tú no sabes. En realidad, si la estás midiendo, lo que pasa es que tú como encuestador no lo dices. Y simplemente dices, va a ganar fulanito de tal, porque tú sabes que si la pegas, wow.</p>
<p>41:11 Pero es como la manera de interpretar las estadísticas y saber leerla y como se politiza porque yo recuerdo que cuando creo que todos estamos pensando en el mismo ejemplo que es cuando Trump ganó las elecciones presidenciales en el 2016 que todos decían que que no que iba a ganar la Hillary Clinton y lo mismo pasó ahorita con Biden y Trump de nuevo así que yo no creía nada yo por lo menos lo que decían los medios hasta que finalmente el Biden ganó y fue como bueno que esta vez sí esta vez sí las encuestas como que la pegaron los medios interpretaron las encuestas correctamente entonces quizás más como interpretación</p>
<p>41:46 No, pero es que va más allá de eso, porque en la carrera hay tres ejemplos muy grandes que son esos dos que nombraste y el Brexit, ese es el otro ejemplo grande que ha habido últimamente y hubo una diferencia fundamental entre la carrera Hillary-Trump y la carrera Biden-Trump, que realmente sí se podía ver donde… qué fue lo que hizo, que Biden ganara y que hizo que Hillary perdiera.</p>
<p>42:26 OK, ¿qué fue?</p>
<p>42:27 Se llama, se llama pene, se llama pene.</p>
<p>42:30 Por supuesto. Esa es una. Esa es una muy grande fundamental.</p>
<p>42:37 y el ex marido también también fastidia pero por favor prosigue yo sólo necesitaba sacarlo de adentro</p>
<p>42:48 No, está muy bien, yo pienso exactamente lo mismo, pero la campaña de Trump se basó siempre en primero tratar de radicalizar, porque ese es el discurso que funciona y segundo tratar de buscar cuál es el esqueleto que tienes en el closet y entonces sacar todas estas teorías de conspiración detienen a niños encerrados en una pizzería para la red de pedofilia mundial y vaina y llega un momento en que eso comenzó a funcionar, pero comenzó a funcionar muy cerca de la elección y era una elección donde todo el mundo votaba el día de la elección, entonces hubo un cambio de tendencia, además es un cambio de tendencia que tú globalmente no puedes ver por el colegio electoral, Hillary sacó más votos que Trump, de hecho sacó muchos más votos que Trump, pero el colegio electoral cambió lo suficiente como para darle la vuelta a la elección.</p>
<p>44:04 Y listo se acabó esa lección. ¿Realmente se predijo mal? No se predijo mal donde estaban cerca estaban cerca</p>
<p>44:15 En esta elección ¿qué pasó al contrario? Primero, muchísima gente votó temprano. Entonces, todos estos cuentos que salían una semana antes de como el hijo de Biden estaba con Rusia y con Ukrania y tenía.</p>
<p>44:36 No importaba porque ya la gente había votado, o sea, capaz se arrepintieron, pero ya habían votado.</p>
<p>44:44 y la gente estaba mucho más convencida esta vez de que tenía que votar, que la vez pasada, no. O sea, hay esta sensación, o sea, las dos peores sensaciones, cuando tú tienes que mover a gente a votar, es sentir que ya ganaste o que ya perdiste.</p>
<p>45:06 porque ninguna de esas dos cosas motivan lo suficiente para que la gente mueva el trasero a ir a votar. Y en esta lección la gente sabía que un voto podía hacer la diferencia. Entonces…</p>
<p>45:19 Sí, se hizo mucha campaña en eso también.</p>
<p>45:22 Muchísima campaña en eso. Porque al final era la verdad. El otro factor es que en toda encuesta hay un factor pena que es importante.</p>
<p>45:43 Chamo, pero estás dando en el clavo, a ti no te han llamado a Globovisión, cosas de análisis políticos, yo estoy aquí inmersísimo en esta conversación, por favor, continúa Pedro.</p>
<p>45:53 Hay un factor pena que es bastante importante y es importante porque en general la gente no le gusta decir cosas por las que les vayan a juzgar. Si a mi me preguntan ay Pedro es que a ti ¿tú estás a favor de la marihuana?</p>
<p>46:13 No, por favor, como voy a estar a favor de la marihuana, y tal y que se yo. ¿Y tú a favor? No, jamás en mi vida y tal y que se yo. ¿Por qué? Porque tú sientes que es algo por lo que te pueden juzgar. Entonces si tú sientes que es algo por lo que te pueden juzgar, tú respondes que no, así la encuesta sea anónima.</p>
<p>46:35 Entonces lo que se ha visto y esto no solamente se ve en Estados Unidos y en Gran Bretaña, sino que por ejemplo en las elecciones de Suecia, de España y muchos otros países, esos son los que me acuerdo ahorita que vi los ejemplos específicamente de cómo opciones radicales obtienen mucho más votos que los que se proyectaban tener.</p>
<p>46:58 Entonces ¿por qué tienen más votos? Bueno, porque yo quiero votar por ellos pero yo no quiero decir que quiero votar por ellos, porque siento que me van a juzgar por votar por ellos. Entonces yo cuando llego a mi boleta de votación, donde nadie me va a juzgar, yo ahí pongo lo que me más le gana.</p>
<p>47:18 Y eso no hay forma de medirlo, porque como mides tú, que la gente le da pena decir algo. No hay forma. Es inmedible. Entonces, esa incertidumbre, no tienes como meterla en el modelo. Yo una cosa que hice antes de las elecciones de Estados Unidos, yo hice un hilo infinito en Twitter, en el cual hacía mis predicciones, que al final terminaron siendo bastante precisas, y después fueron bastante precisas porque yo lo que decía era, mira, aquí dice que Biden tiene 10 puntos más de Trump, pero cuando vemos las elecciones Hillary Trump, ahí deciden que Hillary tenía 5 puntos más y Trump le dio la vuelta.</p>
<p>48:11 Entonces 10 puntos sí es lo suficiente, entonces ahí gana Biden.</p>
<p>48:16 Digamos por mucho más, ¿no?</p>
<p>48:18 Y no necesariamente, depende del Estado.</p>
<p>48:21 Depende del estado, claro, por supuesto.</p>
<p>48:22 Depende del estado, pero hubo estados donde el margen de, ese, ese margen de ventaja fue lo suficiente como para que este electorado silente no le diera la vuelta. Y al final lo que le pasó a Hillary fue eso, ahí es, en Pennsylvania, ahorita no me acuerdo de los demás estados, pero son básicamente ese fuerte de la parte norte que todos los dió a Hillary por medio porcentaje, medio por ciento, pues fue un margen de error de población silente que se niega a decir que vota por Trump, pero lo hace.</p>
<p>49:07 Sí, totalmente. Esas son cosas que no se calculan con el mínimo común múltiplo. No se pueden sacar.</p>
<p>49:13 No lo puedes sacar con nada.</p>
<p>49:15 Con nada, no. Estoy súper recuerdo. Yo estoy en Alemania y aquí la verdad es que es bastante tabú como que hablar de elecciones y qué candidato apoyas.</p>
<p>49:24 O sea, como que la gente se lo deja muy callado. Yo no sé cómo hacen las encuestas aquí para agarrar datos. Pero sí se muestra la tendencia que tú dices, que de pronto los más radicales de pronto dan una sorpresa.</p>
<p>49:35 Y uno como que qué pasó aquí, sabes. Pero sí, la verdad, una vez que uno trabaja con humanos, la cosa se complica. Y mucho. Y mucho.</p>
<p>49:49 Volviendo quizás un poco al tema de las series que tu estábas comentando, pero también con todo este tema de cómo de repente las matemáticas no pueden captar su humanidad. Me da curiosidad, ¿tú leíste la trilogía de Fundación de Isaac Asimov?</p>
<p>50:06 ¡Ah! ¡Uh! te la recomiendo. Por favor, porque justamente trata con estos temas, bueno básicamente ahí la sinopsis es que tienes un matemático que desarrolló una nueva rama de la estadística que predice el comportamiento de las poblaciones humanas, pero a escalas galácticas.</p>
<p>50:30 Entonces, dado que tiene ese número, ese “n” tan inimaginablemente alto, es capaz de hacer ciertas predicciones y es muy interesante. Y de hecho, ahorita se viene una serie, o sea, llevaron a Apple TV, y bueno, van a estrenar aproximadamente la serie basada en esa saga.</p>
<p>50:51 Sí, es que efectivamente tú cuando hablas de estadística tú lo que quieres predecir o lo que quieres estimar es que pasa a grandes rasgos, entonces bueno si tú tienes un tamaño lo suficientemente grande pues ahí capaz puedes predecir algunas cosas, pero depende mucho de qué es lo que quieras, o sea yo que he tenido un montón de pasantes y siempre, siempre que preguntás ¿qué es lo que tú quieras?</p>
<p>51:26 O sea depende de qué es lo que tú quieras, o sea y esa es la primera pregunta que tú tienes que hacer, qué es lo que tú quieres conseguir, qué necesitas para conseguir eso y capaz si lo puedes conseguir y capaz no, y esa es una de las dificultades que al final tiene investigar en cualquier área porque en todas las áreas es exactamente lo mismo, pero depende mucho a dónde quieres llegar, eso es lo más importante que tienes que saber.</p>
<p>52:02 Claro, claro. Y bueno, ahorita te acabo de hacer una recomendación, normalmente hacemos la cosa al revés, pero bueno, nosotros tenemos un pequeño paréntesis donde siempre le preguntamos recomendaciones a nuestros invitados.</p>
<p>52:17 Se llama las recomendaciones del gocho y una musiquita porque siempre es el gocho el que quiere recomendaciones</p>
<p>52:26 Bueno, quisiéramos que nos recomiendes o que nos cuentes qué serie o qué película, bueno, qué serie te tiene enganchado ahorita que se la recomiendes a quienes nos estén escuchando en general. ¿Y por qué?</p>
<p>52:38 Si nos puedes contar.</p>
<p>52:40 Ahorita realmente no se han enganchado con ninguna porque estoy viendo aproximadamente cuarenta series que están nominadas a los Emmys. Yo… Luis Miguel, que me conoce desde hace más tiempo, yo siempre digo que en mi año se divide en dos temporadas, la temporada en la que doy las cosas para los Oscar y la temporada en la que veo las cosas para los Emmys.</p>
<p>53:04 Y ahorita estoy en la temporada de los Emmy, sin embargo si tuviese que recomendar algo, recomendaría Ted Lasso.</p>
<p>53:14 ¡Ay, la amo!</p>
<p>53:15 Que es abs… es de verdad yo yo tenía muchas reservas para verla porque yo le tengo un poco alergia a Jason Sudeikis y entonces como que el concepto no lo entendía pero dije nada esto va a tener muchas nominaciones a los Emmy me tengo que sentar y tengo que verla y y de verdad fue tan satisfactorio es una serie tan hermosa con una serie de mensajes tan bonitos y tan tan bien hecha tan tan se siente que está bien logrado no no es como que es bonita porque llega algo bonito sino porque realmente está basado en algo de verdad a mí me encantó eso de verdad fui absolutamente feliz viéndolo.</p>
<p>54:11 Ya empezó la segunda temporada, ya salió el primer episodio, pero no… vamos a ver qué tal se da, pero yo estoy muy de acuerdo contigo, la verdad es que la serie me llegó al corazón y se sentía como como comerse una sopita caliente cuando uno está enfermito.</p>
<p>54:27 ¡Es hermosa, hermosa!</p>
<p>54:30 Para quienes nos escuchan Irina está con las palabras de Pedro está sonriendo de oreja a oreja ahí asintiendo con mucha felicidad.</p>
<p>54:40 Bueno, Pedro, hoy la verdad es que hemos hablado de muchas cosas y bueno, me encantó la conversación gracias por estar aquí, pero para terminar yo quería como reflexionando un poco. Yo creo que algo muy bonito de la matemática es como su pureza, ¿no?</p>
<p>54:57 Que va hacia lo más abstracto o incluso lo más elemental y hasta en cierto punto se toca con la filosofía, ¿no? Un aspecto lo analiza la filosofía y otros aspectos lo analiza la matemática. Ahora que ya me puse toda filosófica, nos podrías decir de qué forma la matemática y la estadística han influenciado tu vida en general, qué cosas no académicas te han enseñado.</p>
<p>55:26 Yo creo que lo que más siento que que ha cambiado en mí a raíz de la matemática y creo que tiene que ver también mucho con con la Universidad Simón Bolívar, es como mucho más sistematico, hace todo mucho más sistemático, pensar en cómo sistematizar, en cómo pensar en pasos, en hacerlo todo como mucho más, no diría ordenado, yo diría sistemático, como siguiendo un hilo conductor que capaz antes de… que igual antes de también estaba la adolescencia que no tiene nada sistemático.</p>
<p>56:14 Es absolutamente caótico.</p>
<p>56:15 Es caos puro, pero creo que es eso y yo creo que ser matemático también me ha ayudado a no, o sea hay todas estas presunciones o éstas pre-etiquetas que uno se imagina de los matemáticos y es muy divertido porque son etiquetas tan gafas como cualquier otra etiqueta que siempre hay gente así como que así sí, efectivamente en esto parece matemático y en otras cosas como que en exactamente lo mismo otra persona puede decir a no pero no parece matemático.</p>
<p>57:00 Suena como los signos del zodíaco.</p>
<p>57:04 Sí, es básicamente lo mismo. O sea, una etiqueta que tú le pones a alguien por una razón en específico, pero que en realidad no es una etiqueta definitiva. Yo, hace varios años atrás, cuando estaba en pregrado participé en un curso de liderazgo y de cultura en Estados Unidos y yo me acuerdo que durante el proceso de selección, obviamente, que eran las entrevistas y una cosa, y quienes me hacían la entrevista, habían dos señores, uno muy formal y otro maracucho.</p>
<p>57:45 Me encanta la distinción. No hay maracucho formal.</p>
<p>57:50 Y este señor muy formal, evidentemente, hacía preguntas como muy enfocadas a cosas específicas. Y este señor así como que algún hombre se rompió y así como… Yo no entiendo. Primero que hace un matemático aquí, con la cosa de liderazgo y de cultura.</p>
<p>58:07 Y segundo, es que tú en realidad, pareces un matemático. Porque, o sea, nosotros aquí lo que hemos tenido es comunicadores sociales y politólogos. Y entonces son gente que ni siquiera te deja preguntar nada, porque se sienta y habla y divaga, y cosas y tal y que se yo.</p>
<p>58:21 En cambio nosotros te preguntamos y todas las respuestas concisas, específicas de qué es lo que te estamos preguntando, no dices más nada, esperas que te preguntemos. Entonces, tú pareces un matemático.</p>
<p>58:33 ¿Qué coño haces aquí? Y esto lo dije al inglés, salvo el coño. Y no, era uno de mis intereses.</p>
<p>58:48 Sí, la verdad es que me parece que de cierta forma compaginas muy bien tu visión de la vida toda matemática y lógica con tu sentimentalismo por lo humano, como dices el arte, las películas, la música, etcétera.</p>
<p>59:04 Y bueno, yo creo que lo único que es absoluto en esta vida es que Shrek es la mejor película del mundo.</p>
<p>59:11 Sí, yo no sé si ustedes saben de dónde viene ese meme, pero yo uso mucho Twitter, lo hace mucho tiempo y una de las cosas que intento hacer en cada temporada de Oscar y de Emmy, es de hacer como que series de tweets como para emocionar a la gente acerca de esto y hubo el año pasado, el año pasado, el antepasado, hice como una serie de encuestas que por categoría y bueno y gracias a un movimiento gigante de gente, Shrek, terminó ganando mejor película, no ganó mejor película animada, pero ganó mejor película de las ganadoras de los premios.</p>
<p>01:00:04 Ahora existe como esta idea de que a mí no me gusta Shrek, porque yo no estaba muy de acuerdo con que ganara Shrek en eso o esto, porque era un meme y no era algo real, sin embargo, una cosa muy importante a todos los que están escuchando, las encuestas de Twitter, aunque yo haga encuestas de Twitter, no quiere decir que eso tenga ninguna validez para absolutamente nada, de nada, eso es importante, dejarlo en claro, y por supuesto</p>
<p>01:00:33 Excepto ésta, porque Shrek sí es la mejor película del mundo. Hay que escuchar al pueblo Pedro.</p>
<p>01:00:40 Sí, lo que pasa es que eso no es una representación del pueblo realmente, pero bueno.</p>
<p>01:00:46 A mí me encanta Shrek y de hecho para mi Shrek 2 es una obra maestra. El nivel de comedia tan afilado que tiene esa película es absolutamente brillante. Ya de ahí para adelante bajó un poco pero esas primeras dos son unos peliculones.</p>
<p>01:01:10 Estoy muy de acuerdo. Bueno, en verdad, gracias por venir. Me alegro haberte sacado, aunque sea una sonrisa al final. Y bueno, de verdad, disfrute muchísimo la conversación. Creo que los muchachos también.</p>
<p>01:01:22 Por supuesto.</p>
<p>01:01:26 Sí, bueno, yo creo que siempre es interesante, como ampliar nuestros horizontes, lo más posible, y yo creo que por eso he terminado trabajando con un montón de cosas que no tienen absolutamente nada que ver, las unas con las otras, porque al final todo nos nutre y todo nos da conocimientos y energías y vainas</p>
<p>01:01:52 que si nos concentramos en una sola cosa y no vemos a los lados, no lo obtenemos.</p>
<p>01:01:59 Y precisamente en tu caso la matemática te dió con esa base para poder abordar todos estos proyectos y sacar el mejor provecho a todos. Eso que quede como mensaje también.</p>
<p>01:02:07 Yo sé que ya nos estamos despidiendo, pero esto me trae otra anécdota, yo cuando hicieron la bienvenida a la carrera en mi año, hace un montón de años atrás, hubo una profesora que ella decía que estudió matemática porque le fue donde quedó, pero que después descubrió que lo bonito de las matemáticas es que era la base para hacer cualquier cosa, y que después tu con matemática podías trabajar en absolutamente cualquier cosa que te diera la gana, y realmente no es mentira, si tu realmente quieres hacer algo con la base matemática puedes hacer lo que tu quieras, y yo creo que eso es más o menos verdad en casi todas las carreras, porque al final las carreras, además del conocimiento específico, pues lo que hacen es nutrirte como persona, y que tengas capacidades para hacer un montón de cosas que no tenías antes de eso, pero sí, siendo alguna matemática, pues la elección correcta, aunque no sé qué tan elección fue, pero fue la elección correcta.</p>
<p>01:03:18 Bueno, pero muchas gracias de nuevo, de verdad gracias por participar y bueno nada. Sí, de verdad muchas gracias.</p>
<p>01:03:25 Ese fue nuestro episodio con Pedro Ovalles, esperamos que lo hayan disfrutado muchísimo. Recuerden seguirnos en nuestras redes sociales, Twitter e Instagram, <span class="citation" data-cites="NoHayTesisPod">@NoHayTesisPod</span> y déjenos sus comentarios si les gustó, si no les gustó.</p>
<p>01:03:38 También si tienen recomendaciones de alguien que sería buenísimo por el programa, que tenga buenos chismes, buenas historias. Muchas gracias por escucharnos y hasta la próxima.</p>



<script async="" defer="" src="https://scripts.simpleanalyticscdn.com/latest.js"></script><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-reuse"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Reutilización</h2><div class="quarto-appendix-contents"><div><a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.es">CC BY 4.0</a></div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Matemática</category>
  <category>Venezuela</category>
  <guid>https://www.nohaytesispodcast.com/episodes/e005/</guid>
  <pubDate>Sun, 17 Jul 2022 22:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://www.nohaytesispodcast.com/episodes/e005/image.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>04 - De las nanopartículas al senderismo</title>
  <dc:creator>Jesús Campos</dc:creator>
  <dc:creator>Irina Formoso</dc:creator>
  <dc:creator>Rubén Rojas</dc:creator>
  <dc:creator>Luis Botello</dc:creator>
  <dc:creator>Luis Montilla</dc:creator>
  <link>https://www.nohaytesispodcast.com/episodes/e004/</link>
  <description><![CDATA[ 




<div class="columns">
<div class="column" style="width:45%;">
<p><img src="https://www.nohaytesispodcast.com/episodes/e004/image.jpg" class="img-fluid"></p>
</div><div class="column" style="width:10%;">

</div><div class="column" style="width:45%;">
<iframe src="https://castbox.fm/app/castbox/player/id4697760/id510274304?v=8.22.11&amp;autoplay=0&amp;hide_list=1" frameborder="0" width="100%" height="500">
</iframe>
</div>
</div>
<p>00:10 Hola, hola, aquí estamos con un nuevo episodio de De Esto No Hay Tesis. Me acompañan como siempre Luis Miguel Montilla, aka El Gocho y Rubén Rojas. Como invitado, vamos a tener a Jesús Campos, un licenciado en química de la Universidad Simon Bolívar, quien nos va a hablar de nanotecnología, de su vida en Suecia y de cómo ser interdisciplinario es algo bueno para tu carrera.</p>
<p>00:34 Además, nos va a echar ese chisme de cómo es eso de que se lleva a conocer gente de los premios Nobel. Así que está súper interesante y espero que lo disfruten. En verdad, yo tengo una relación como amor-odio con la química.</p>
<p>00:48 Me parece fascinante, pero la verdad es que en bachillerato, en la secundaria, es súper, súper mega común que la gente se lleva super mal con la química. Yo creo que fácil es la materia más odiada de todo bachillerato.</p>
<p>01:01 Entonces yo te tengo una pregunta. ¿Ser químico se hace o se nace? Así vamos a ponernos filosóficos y tal.</p>
<p>01:09 Hola chicos, bueno, de entrada gracias por la invitación, de verdad que encantado de apoyar este bonito proyecto.</p>
<p>01:16 Cómo no, cómo no. Gracias a ti.</p>
<p>01:18 Bueno mira, de entrada creo que ser químico se hace, te digo, yo también tuve esa terrible relación con la química al principio, obviamente en 9º grados si tuve cierta, me llamó mucho la atención lo que eran los libros, leía bastante el libro y tal, pero ya en cuarto año de bachillerato, de verdad que no entendía nada porque ya era más que todo nomenenclatura, fórmula y después en quinto año de bachillerato fue horrible porque era de hidrocarburos y química orgánica, yo cuando entré en la carrera de química en la Simón yo dije bueno me voy a llevar mal con la química orgánica y terminé siendo orgánico, pero efectivamente es algo que, o sea, lo que me atrapó en la química fue la curiosidad y la…</p>
<p>02:07 No, eso, eso, cuéntame más de eso porque me dijiste que te costaba el principio, ¿no? Y que cuarto año fue horrible y tal, pero y después de repente, y ¿qué haces aquí estudiando en la universidad entonces?</p>
<p>02:16 ¿Cómo te dió, cómo diste ese salto? Bueno, bueno, vamos a dedicarnos a esto, pues.</p>
<p>02:23 Bueno, fíjate que ya yo por tercer año, yo tenía una inclinación por la ingeniería, pero ya yo sabía que por lo menos ingeniería mecánica tenía fallas en lo que es el dibujo, era muy flojo para el dibujo técnico, entonces ya por ahí descartado.</p>
<p>02:37 Después de ingeniería eléctrica, peor que la química en física de bachilleratos con los circuitos. Y entonces me llamó la atención la ingeniería de petróleos y bueno, yendo al grano, después fue la ingeniería química y después mi papá me dijo, él tuvo mucho que ver en esto, él me dijo mira o sea, este coye tú tienes un gran potencial y todo eres un chamo, o sea como lo llaman uno los padres, un chamo inteligente y tal, siempre con buen estima.</p>
<p>03:07 Entonces si te llamaría la atención la química, entonces yo ahí me puse a investigar un poquito más los pénsum, la simón, fui a un, como se llama esto, un Info Carrera, y de verdad que me atrapé allí un poco, porque lo que me dijo es si estudias química después vas a entender el, la ingeniería se te va a hacer más sencillo.</p>
<p>03:30 Para la gente que nos está escuchando el Info Carrera es así como una feria, una feria de carrera donde hay como stands de todas las carreras pueden por así decirlo y se hacen experimentos y cosas y es bastante interactivo para y se invita gente de afuera.</p>
<p>03:42 Y una pregunta. En este caso qué te hizo decidirte por la licenciatura química que es más científica y no por la ingeniería química, ya que traes como esa inclinación hacia la ingeniería.</p>
<p>03:55 Efectivamente yo al principio sí puse ingeniería química y después puse licenciatura en química y después ingeniería de petróleo pero después cuando uno le toca decidirse si me di cuenta de como te digo leyendo los pensum eso es importante una recomendación que yo cuando vaya a estudiar una carrera agárrate los pensus compara porque a veces el nombre como quien dice vende vende mucho y no es realmente lo que es.</p>
<p>04:26 Es engañoso, totalmente</p>
<p>04:28 Y entonces comentaste que tu papá como de alguna forma te orientó o te motivó. Eso quizás es que en tu niñez como que tú ya mostrabas alguna fascinación o algo así por eso. O sea, no sé, tipo estos kits de laboratorio que le daban a uno de niños o la heladería Kreisel, algo así.</p>
<p>04:44 ¿No se, tu tenías algo así? O como que tú ni pendiente hasta que ya te llegó el momento de escoger la universidad.</p>
<p>04:51 Sí, sí, fíjate que con todo eso, que es la típica historia de un químico, conmigo, nada, nada, que ver. Fue al final de Bachillerato todo.</p>
<p>05:03 ¡Qué cool! Y entonces, bueno, una vez que ya empezaste en la Simón Bolívar ya con todos, todos sabemos que la Simón es bastante fuerte. Entonces, ¿qué fue algo que realmente te pareció un reto durísimo dentro de la carrera?</p>
<p>05:16 Y por el otro lado, ¿cuál fue un momento donde tú dijiste, no vale Esto es increíble, esto es lo mío?</p>
<p>05:23 Sí ¿ en qué momento te consolidaste, ya dijiste sí, aquí estoy?</p>
<p>05:30 Pocos saben, la gente cree que tuve un índice perfecto, una carrera perfecta. Y realmente yo el primer trimestre lleve el primer golpe con lenguaje 3 por un tema de comunicación. Entonces, pero cuando vi las matemáticas supieras que yo dije coño, ¿será que lo mío es matemática o será que lo mío es física?</p>
<p>05:50 Después cuando vi física también, a pesar de que clave es la primera.</p>
<p>05:53 ¿Te gustó, te gustó entonces?</p>
<p>05:55 Sí, pero cuando cuando vi química como dice ella, yo ahí, eso fue un clic. Literal, eso fue un click de que el primer examen fue el primer examen que había reventado en toda la carrera.</p>
<p>06:10 Esta vez buena nota.</p>
<p>06:13 Y ya por ahí yo dije, coye, como que las cosas van bien. Igual el laboratorio, uff. Encantado de estar en un laboratorio, porque como te digo, lo que me atrapó también de la química fue la curiosidad de que para mí la química en Bachillerato también fue como un enorme agujero negro de ignorancia, vamos a decir.</p>
<p>06:32 Muy interesante, muy interesante de eso que a pesar de que no tuviste una química tan buena en bachillerato, bueno finalmente lo descubriste al final y hiciste ese click, y ese click creo que es fundamental sobre todo en carreras científicas que requieren como que más pasión y más querer, como que sentirte muy identificado con lo que estás estudiando, ese click me parece fundamental y creo que es algo como que todos tenemos que buscar dentro de nuestra carrera.</p>
<p>06:55 Sí, yo creo que tienes razón que decías que, por ejemplo, uno en bachillerato, uno está todo el tiempo haciendo química en la pizarra, en la pizarra. Y los laboratorios, si acaso, si tienes suerte, vas a tener algún laboratorio por ahí.</p>
<p>07:08 Pero claro, ya cuando estás en la universidad que tienes más recursos y tal, al menos si te dan un buen laboratorio, coye uno de verdad ve lo que estás viendo en el pizarrón, lo ves en las reacciones, ves lo que está pasando.</p>
<p>07:20 Y la verdad es que sí, es súper interesante.</p>
<p>07:24 Sí, sin duda. Bueno, entonces aquí, bueno, nosotros obviamente estamos leyendo un poco sobre lo que tú venías desarrollando en el pregrado. Entonces llegamos, por supuesto, a tu tesis. Y bueno, estamos viendo que tú estás trabajando aquí, mencionando como las palabras claves, compuestos fluorescentes y fármacos, qué nos puedes contar sobre eso muy brevemente o muy sencillo.</p>
<p>07:49 Bueno, fíjate que algo muy bonito de la Simón es el grupo B5IDA dirigido por el experto en nanotecnología, uno de los expertos en Venezuela, Marco Sabino. Entonces él trabaja con un sistema de deliberación de medicamentos, de fármacos.</p>
<p>08:08 Y esto es algo muy bonito porque tú puedes encapsular un fármaco y mejorar la eficiencia de una terapia ahí y llevarlo de una forma localizada al tejido en cuestión o el tejido.</p>
<p>08:22 Ahí te voy a parar para preguntarte a qué te refieres con eso de localizar y liberar el fármaco. ¿Es como una típica píldora que tú te tomas y eso lo libera en tu cuerpo o de qué se trata exactamente?</p>
<p>08:34 Bueno, se trata de que, imagínate que el fármaco está en una cápsula y esta cápsula es especial porque tiene la capacidad de reconocer un target o un blanco debido a interacciones, afinidades químicas, ¿no?</p>
<p>08:50 A las propiedades químicas que tenga este transportador. Y entonces eso es lo que hace que sea fin, por ejemplo, a células o a tumores o que sea fin a ciertas enfermedades como por ejemplo la tuberculosis.</p>
<p>09:02 Y me estás diciendo que la cápsula es atraída hacia el compuesto y después se libera, se rompe esa cápsula y lo que está dentro es como que lo que realmente actúa y ataca este tumor, ese sería el proceso más o menos.</p>
<p>09:16 Correcto pero decimos cápsula para para hacerlo es lo más entendible posible no es literalmente si no es literalmente</p>
<p>09:24 No es una cápsula ¿qué es en tu caso?</p>
<p>09:27 Puede ser una esfera sólida u homogénea donde está el fármaco encapsulado. Puede también ser una cápsula que ahí sería una esfera hueca.</p>
<p>09:39 Pero ahora también te pregunto qué papel tiene esto de la fluorescencia en esta liberación de fármacos que te estabas estudiando.</p>
<p>09:46 Entonces esta fluorescencia es como una manera de seguir, de ver los compuestos dentro de donde los está aplicando.</p>
<p>09:54 Es una herramienta que te permite entenderlo. Obviamente dentro de las ambiciones, cuando uno discute con otros colegas, dentro de las ambiciones es que cuando entonces tú tengas la terapia a futuro, tú entonces también con fluorescencia, tú también puedes hacer ese seguimiento del fármaco en el tumor.</p>
<p>10:16 Es como ponerle un GPS, digamos. Tú quieres ver pa dónde se está moviendo tu molécula, pa dónde está yendo y la quieres ver. O sea, eso me parece que es lo más importante. Quieres ver qué está pasando.</p>
<p>10:25 Y la puedes cuantificar. Cuando decimos que la queremos ver como un GPS ya eso es, eso es más adelante, pero al principio es cómo la podemos cuantificar. Exactamente, ¿dónde la podemos localizar en un cultivo?</p>
<p>10:43 Y otra pregunta, Jesús, tú en este caso nos estás contando, o bueno, me doy cuenta que hablas mucho de ejemplos de tumores, es porque tu tesis tiene alguna relación con cáncer o algo así.</p>
<p>10:54 Bueno, en mi tesis justamente el compuesto fluorecente que estudiamos era un compuesto antitumoral y antimalárico, pero nosotros no hicimos estudios, vamos a decir, especializados en cáncer. Nosotros nos especializamos en lo que es el sistema de síntesis de las nanopartículas en la escala obviamente nanométrica y la encapsulación posteriormente en colaboraciones con la liberación.</p>
<p>11:23 Bueno, y entonces esta investigación fue durante tu pregrado. Entonces ya pregrado listo y tú decidiste continuar tu carrera en la misma universidad, en la Simón Bolívar. Y bueno, te tengo un par de preguntas, ¿no?</p>
<p>11:34 Primero, ¿por qué quisiste seguir con una maestría y no con un doctorado? Y la segunda es, ¿por qué decidiste quedarte ahí? Sabes, y no solo por la problematica que tenemos ahorita en Venezuela, que bueno, lo común es que la gente se gradua y se vaya lastimosamente, sino que bueno, también hay mucha gente en el mundo académico que recomienda como que tú cambies de instituciones, como que para ser un buen científico es bueno que tú cambies de instituciones y que abras mentes y hagas contactos, etc.</p>
<p>12:04 Entonces bueno, ¿por qué decidiste quedarte ahí?</p>
<p>12:07 Exacto. ¿Qué pasó ahí?</p>
<p>12:08 ¿Por qué decidí seguir con la maestría? Honestamente ya yo en terminando el pregrado ya estaba buscando el doctorado pero no se dió la oportunidad y bueno el profesor me dió el consejo de mira chamo con una maestría ya tienes las puertas mucho más abiertas que con una licenciatura así que este mira aquí está la tesis tenemos este proyecto y vamos a echarle entonces fue 50 -50 o 25 o 25 -50 amigos familia y todo</p>
<p>12:43 Tú ya estás apuntando un doctorado afuera o tú estás buscando, por ejemplo, en otra universidad de Venezuela, como la misma Universidad SImón Bolívar.</p>
<p>12:53 Estaba apuntando en Chile, estaba viendo por Chile las cosas, pero bueno no se dio la oportunidad. Pero no toqué muchas puertas tampoco, habré tocado como dos veces. Como en ese momento estaba estancado, le tenía a mí como el fracaso ¿sabes?</p>
<p>13:09 A intentarlo porque tú dices coño, será que me rechazan y no.</p>
<p>13:13 Un síndrome al impostor.</p>
<p>13:14 Sí, total.</p>
<p>13:16 Todos lo tenemos.</p>
<p>13:17 Todos lo tenemos.</p>
<p>13:21 Y también que yo siento que cuando uno está cómodo con un grupo de investigación uno se quiere quedar de por vida ahí, sabes, y es así como uno ya se imagina todo viejito ahí siguiendo haciendo la investigación como que si estabas como ahí pues mira en verdad y creo que en verdad fue una gran…</p>
<p>13:38 Y si la investigación estaba andando o ya bueno, aprovechas ese momento que tienes ahí, de verdad que sí.</p>
<p>13:43 Sí, además del talento del grupo y del profesor, talento impresionante, imagínate que todos sus tesistas seamos sus pupilos, eso da buen renombre y nos da muchas enseñanzas. El ambiente del grupo, lo que es los almuerzos navideños, los compartir por los cumpleaños, esa atención que tenemos uno con el otro, incluso siempre en todos los experimentos estamos como que acompañados y dándonos apoyo, se verá que eso es algo que definitivamente atrapa.</p>
<p>14:17 Ahora bien, yo sí estaba apostando al doctorado en la misma Simón, yo de hecho un año antes de terminar la mestría yo le dije al profesor, mira tengo ganas de lanzarme como quien dice una sola tesis, porque yo decía, coño tres tesis chamo…</p>
<p>14:35 Te iba a hacer esa pregunta como que para la maestría tú hiciste otra tesis y primero ¿eso se conecta alguna forma con la que hiciste antes?</p>
<p>14:44 tiene una conexión, sí, pero no, no, vamos a decir no tan, son primos, son primos pero no hermanos.</p>
<p>14:52 Son, primos lejanos ahí, no puedes contar así resumido como que qué hiciste.</p>
<p>14:57 Ok, para este caso de la maestría lo que quisimos enfocar el profesor y yo fue lo que es la técnica de síntesis de andamio. Entonces ¿qué son los andamios? Los andamios vamos a decir son estructuras químicas de una forma sencilla, son estructuras químicas que es como la arquitectura de un edificio que te permite hacer cultivo de células.</p>
<p>15:25 Y esto por qué es importante porque bueno tiene aplicaciones para cultivo celular y para regeneración de tejido. ¿Con qué tipo de andamios trabajamos nosotros? Pudimos trabajar con lo que se llama fibras o micronanofibras por electro spin.</p>
<p>15:43 Ya me volviste loca.</p>
<p>15:49 Yo iba bien hasta que llegó a electro spinning y ya me perdiste. Eso suena como la clase que tengo en el gimnasio y el electro spinning. Pero quería preguntarte, para hacer estos andamios yo leí que tú hacías como modificaciones en las moléculas ¿verdad?</p>
<p>16:07 Sí, porque, ok, porque de, ¿a qué va esto? Es como lo que te decía y tiene mucho que ver con, con, con lo anterior de la liberación de fármaco. Cuando tú funcionalizas y funcionalizar es darle función a algo.</p>
<p>16:24 Cuando tú funcionalizas esto vamos a decir, lo que compone el andamio con, con aminoácidos, nosotros los que buscamos es hacerlo más bioactivo. Más bioactivo es que haya un reconocimiento con las células, porque realmente lo que nosotros queremos como quien dice, bueno, no sé si estoy equivocado en esto, pero en la parte ya de la vida, no?</p>
<p>16:49 Huesped, este, las células serían, ya va, cuando tú invitas, la persona que invitas es huesped o no? Ya, ahí me enredé. Ya vaya.</p>
<p>16:58 Las células son el huésped.</p>
<p>17:00 Es la anfitrión.</p>
<p>17:02 Exacto. El andamio sería la anfitrión y el otro, y las células son huésped. Entonces tú quieres mejorar la relación entre anfitrión y huésped. Correcto.</p>
<p>17:13 Me suena que ya no te está gustando tal la química y te estás pasando como biología, ¿no? Yo creo que tú estabas mirando a otros lados.</p>
<p>17:22 Bueno, fíjate que cuando de verdad que hice la maestría yo dije bueno, todo lo que hacemos en el grupo, la aplicación es biomédica y evidentemente la biología es súper, súper importante porque si entienden la biología, entiendes a qué va todo esto y entiendes que no estás como quien dice disparando a la luna sin las bases, sino que sabes más o menos por qué lo estás haciendo.</p>
<p>17:51 Sólo admitelo de una vez y digo que la biología es la mejor ciencia. No, pero quería preguntarte algo porque, o sea, si estamos hablando de andamios y tal y como que uno tiene una idea de que es un andamio, porque bueno, uno vea los obreros montándose un andamio para que un edificio, etcétera.</p>
<p>18:10 Eso es todo lo que yo me he imaginado este tiempo.</p>
<p>18:17 Andamio es como que súper súper micro, ¿sabes?, a nivel de molécula a nivel súper micro. Y entonces yo, por ejemplo, quiero que me lleves a tu laboratorio, ¿verdad? ¿Cómo haces tú para ver esas moléculas, para saber que los cambios que tú estás haciendo están funcionando?</p>
<p>18:34 O que el andamio se te va a caer, ¿cómo tú sabes eso?</p>
<p>18:39 Ok, te entiendo. Bueno, primero vamos a transportarnos a la Simón Bolívar. Ok.</p>
<p>18:48 Y qué mira mi reina. Esto está muy difícil de explicar. Mejor te vienes a Suecia y te muestro.</p>
<p>18:51 No, no, no. Lo primero es que compone el andamio. Bueno, es un grupo especializado en polímero. Entonces, el andamio está la base química del andamio es polímero. Entonces, estamos en el laboratorio. Lo primero que hacemos es hacer una solución polimérica, ¿Ok?</p>
<p>19:11 Ok, un momento, un momento, qué es un polímero.</p>
<p>19:14 Ok, un polímero es una macromolécula que está compuesta por unidades repetitivas de una, vamos a decir, una molécula.</p>
<p>19:26 Ok, una molécula así, y repetida muchas veces y que formando, ¿qué es eso? un cilindro una cosa formando estructuras.</p>
<p>19:30 Formando una estructura que es una cadena.</p>
<p>19:34 Perfecto. Listo, listo.</p>
<p>19:37 Y bueno, cuando lo tienes en solución a medida que aumenta la cantidad de cadenas que tienes, aumenta la viscosidad. Entonces, una vez tenemos esta solución que es viscosa, vamos a decir como menos viscosa que una gelatina obviamente, pero como un yogur, como una miel.</p>
<p>19:58 Como un yogur, ok. Eso, eso. Algo muy bonito que tenemos nosotros en la Simón, que es que siempre nos relacionamos con los biólogos, con los electricistas y todo eso. Entonces, ahí nos vamos para alta tensión.</p>
<p>20:11 ¿Vas con tu solución ahí?</p>
<p>20:13 No, con una cabita y bueno, con tu solución en un balón. Ok. Y a esa solución, lo que le aplicamos y lo que hacemos es vertirla o transferirla correcto a una inyectadora y aplicamos un alto voltaje entre la punta de una inyectadora, ¿verdad?</p>
<p>20:32 Y un plato colector. ¿Eso que nos va a formar? Nos va a formar cientos de fibras en este… y qué Pablo, este plato colector. Entonces…</p>
<p>20:46 Pero modifica las fibras de cierta manera, ¿no? Las modifica o la…</p>
<p>20:51 Bueno. Desde que la solución polimérica viaja desde la punta de la inyectadora hasta el plato colector. Ahí hay un proceso importante que es la evaporación, obviamente, del solvente. Porque si no ahí vas a tener en el plato, vamos a decir…</p>
<p>21:10 Imagínate un despelote, correcto. Muchas gotas por ahí dispersan, ¿no? Lo que tú quieres son fibras. Y estas fibras se ven como si fueran bidimensionales, pero realmente lo que llamamos los andamios que son trimensionales.</p>
<p>21:24 ¿De aquí? ¿Ok? ¿Pá dónde nos vamos? De aquí nos vamos entonces para el laboratorio de superficies.</p>
<p>21:30 Te montas en el autobús, agarras la parada.</p>
<p>21:35 Aquí no vamos para el punto intermedio entre la alta tensión y la edificio química y nos quedamos entonces en el laboratorio de superficie y vamos al microscopio y ahí caracterizamos la morfología. Ahí vemos cómo se ve la forma de esta estructura.</p>
<p>21:57 Ahí básicamente ves si el andamio está choreto o si está derechito.</p>
<p>22:01 Correcto ahí vemos si si es lo que como están en los papers o si fue que nos que nos que nos cayeron a mentiras</p>
<p>22:10 Mieras eso, pero todo esto suena como lo que yo soñaba en bachillerato, que era la química y que tú mezclas compuestos, le pones electricidad, los pones en el microscopio, oseas estas combinando de todo un poco.</p>
<p>22:20 Sí, sí, sí. Fascinante, fascinante.</p>
<p>22:24 Bueno, y ya que tú tienes experiencia trabajando en laboratorio ABCD y todos con tensión eléctrica con químico, necesito que es hora de confesarte, ¿ok? Cuéntame, ¿qué es lo más caótico que te ha pasado en un laboratorio?</p>
<p>22:38 ¿Cuándo hiciste un desastre que dijiste, ¡ay, Dios mío!, me voy a morir?</p>
<p>22:44 Bueno, este una vez de verdad que ya estaba como quien dice tercer año de carrera más o menos es un error imperdonable se me derramó ácido sulfúrico. Y en medio de el cómo se dice de la de la preocupación el estrés la cosa lo primero que hice fue agarrar unos toallines.</p>
<p>23:12 Y con estos toallines empecé a limpiar. Yo pensé ok. Yo dije bueno después voy a neutralizar la cuestión con una porque el ácido sulfúrico valga la redundancia a un ácido y bueno cuando tú tienes esto de rame tienes que neutralizar con una base.</p>
<p>23:27 Cuando limpio con con papel con toallines obviamente esto lo que hizo fue producir otra reacción que básicamente el papel se estaba desintegrando está volviendo un despelote al negro. Y bueno obviamente esto era súper caótico o peligroso porque desprende el CO2 y vapores de azufre también.</p>
<p>23:53 ¿Y tu tenías guantes o tenías la mano ahí pelada?</p>
<p>23:56 No, tenía guantes claro, tenía guantes, guantes y lentes. Otra loquísima, tengo otra, esta fue la peor decisión de pana</p>
<p>24:09 Que bueno que los que trabajan contigo no hablan español, ¿no? entonces no se van a enterar de esto.</p>
<p>24:14 No, pero esto fue en Venezuela.</p>
<p>24:16 Sí, sí, por eso, pero los suécos ahorita no se van a enterar de esto.</p>
<p>24:19 No, no, no. Tranquilo. La otra fue una decisión de estas locas. Vamos a recordar lo que me preguntaste. ¿Cómo es la…</p>
<p>24:29 el día a día, no? Ok. Después de que nos fuimos… Este… Vamos a quedarnos con las partículas. Después de que nos fuimos de… laboratorio del microscopio. Nosotros nos podemos ir al IDEA, ¿verdad?</p>
<p>24:45 Que ahí hay este…</p>
<p>24:46 Que es otro instituto de investigación cerca.</p>
<p>24:48 Es un instituto, sí, un instituto de investigación que es vecino de la Simón Bolívar.</p>
<p>24:53 Ahí ese sí tienes que agarrar autobús.</p>
<p>24:55 Sí. Ahí deberíamos agarrar autobús. Y tenemos unas soluciones, ¿verdad? Tenemos unos beakers, pero no los beakers obviamente no están llenos. Tenemos balones aforados con soluciones para hacer mediciones de fluorescencia.</p>
<p>25:10 ¿Qué es lo que es? Para ver cómo decimos, ¿no? ¿Qué cantidades tenemos de nuestros compuestos? Entonces estamos en el IDEA. Y como vemos, el IDEA tiene caminos verdes. Desde la Simón al IDEA hay caminos verdes, que es como si hubiera una pequeña colina, ¿no?</p>
<p>25:28 Un atajo en el bosque</p>
<p>25:29 Entonces el profesor me dice… una atajo en el bosque, totalmente. El profesor me dice, bueno, pero pídele el favor a alguien para que te lleve y como que te lleve con tus soluciones y todo eso. Y como realmente yo, bueno, si es una persona que, ¿sabes? No me quedo como quien dice en el aparato. La mayoría de mis amigos no tenían carro y tal. No sé qué. Yo dije, coño. Pero de aquí a que consiga alguien con carro que me lleve… Vamos a lanzarnos por los caminos verdes, voy a ver con este carajazo de….</p>
<p>25:57 Soluciones. Por el bosque. Y ese día decisión fatal, o sea, primero iba perdiendo casi que la tesis en caminando por ese bosque que estábamos, había llovido. Y segundo, o sea, puedes correr el riesgo de caerte, hacerte daño con los vidrios rotos, ¿sabes?</p>
<p>26:21 No es solo perder la… fue una decisión como quien dice.</p>
<p>26:25 ¿Pero los tenías la mano así o los tenías que ser una cava?</p>
<p>26:30 Los tenía en una cava, pero claro, cuando vas agarrando estas cosas, para que vean lo que a veces nosotros, detrás de cámara, el esfuerzo que le ponemos a las tesis, ¿no? Y bueno, pero bueno, llegué al IDEA y cuando hice todo mi experimento, me dijeron, mira, tienes que venir a recoger las cosas.</p>
<p>26:49 Yo dije, no, la pinga. Yo de esta, así que dejé todo eso allá.</p>
<p>26:55 Sí, ay no. Bueno, ¿y tienes alguna anécdota especial con algún experimento? No algo malo, pero algo que a lo mejor un día, un experimento que tú estabas esperando demasiado que te saliera, o durante el proceso de investigación, como que algo que disfrutaste muchísimo.</p>
<p>27:11 Bueno, definitivamente cuando hice mis primeras nanopartículas las preparé con una amiga que se llama Yubetsi y ella me entrenó. Evidentemente estaba muy emocionado porque tú decía, wow, estoy haciendo nanotecnología.</p>
<p>27:25 Estoy sabiendo, estoy en el área que había soñado un año antes. Y entonces, de verdad, eso me dejó muy marcado y después de ir al laboratorio con el profesor y ver tus partículas, o sea, es como si fueran no sé, unos hijos para ti.</p>
<p>27:41 Y mira, qué tan… dices nanopartículas pero para esta…</p>
<p>27:49 Mira mi partícula, que bella. Mamá, eres abuela.</p>
<p>27:51 Qué tan nano es una partícula o sea qué significa cuando dices nanopartícula es porque es muy pequeña pero como que dame una escala dame un ejemplo de qué tan pequeños son estas partículas comparados con otras cosas que conozcamos.</p>
<p>28:07 imagínate, creo que a ver, un millón de veces más pequeño que el diámetro de un cabello. Si no me pelo cuando leí esto en Wikipedia. Sí, ahora bien, las partículas que trabajamos son de la escala de 100 o incluso 500 nanómetros.</p>
<p>28:33 Cuando trabajamos con nanopartículas poliméricas, este rango es amplio. Cuando tú dices nanopartícula, pueden ser de 100 hasta 500, como te digo. Pero si trabajas con nanopartículas inorgánicas, por ejemplo, el rango puede cambiar.</p>
<p>28:48 Eso depende de los autores, de los científicos, de cómo todos nos ponemos de acuerdo. Cada uno tiene su… Pero siempre el método científico tiene como quien dice su parámetro.</p>
<p>29:01 Sería algo así tipo más grande con átomo, si</p>
<p>29:04 Más grande que un átomo, más pequeño que una célula, correcto.</p>
<p>29:08 Ok, por ahí va la cosa.</p>
<p>29:10 Mira eso me sonó al Chapulin Colorado.</p>
<p>29:18 Bueno, y entonces tú aparentemente tú no te cansas de hacer tesis, tú vas de tesis en tesis en la vida. La tercera vencida. Sí, decidiste empezar entonces tu doctorado en Ciencias Biomédicas en la Universidad de Malmo, Suecia.</p>
<p>29:32 ¿Cuánto tiempo tienes en el doctorado?</p>
<p>29:36 Bueno, tengo cinco meses y este es un doctorado de cuatro años Dios mediante.</p>
<p>29:42 ¡Anotalo!</p>
<p>29:46 Sí, toca madera ahí. Y en este proceso de inmigración, qué fue difícil para ti, incluso dentro del ambiente científico o no, tipo, por ejemplo nos comentaste que tenías mucha afinidad con tu grupo de laboratorio anteriormente, entonces ¿cómo hiciste con ese cambio de inmigración?</p>
<p>30:04 ¿Qué cosas te pareció difícil y qué cosas te parecieron finísimas, por ejemplo? Creo que si fueron 5 meses acabas de pasar tu primer invierno en Suecia, cuéntame ¿qué tal?</p>
<p>30:15 Bueno, fíjate, yo estaba fascinado con venirme y experimentar un… Experimentar pasar frío. Alejarme de las playas, o sea, me pareció una idea que era fascinante.</p>
<p>30:28 En aquel momento ¿y ahora después del invierno?</p>
<p>30:35 Después del invierno todavía, pero de verdad que no fue fácil porque con esto de la pandemia, que pocos lo saben, yo perdí mi primer boleto de avión para venir para acá.</p>
<p>30:47 Bueno, tú dijiste, mira, si me fui caminando hasta el IDEA, me voy caminando hasta Suecia, pana.</p>
<p>30:53 correcto, correcto. Ahí no, toda mi familia, la familia de mi novia, amigos a la disposición, bueno y recaudé para comprar el segundo boleto. Y mi primera impresión, porque me llamaba la atención un cambio de clima, me gusta como que aventurar y tener otras, experimentar nuevas ideas y nuevos ambientes, ¿no?</p>
<p>31:17 Entonces, cuando llegué me sentí fascinado, de verdad que la primera semana me acostumbré al clima, no me afectó, esperaba algo como Canadá metído en un igloo, en el polo norte, sabes, pero no, sí me si me adapté excelentemente bien.</p>
<p>31:34 El grupo, evidentemente, bueno mi primera impresión en la universidad fue fascinante, porque un edificio, esta universidad es la más nueva de Suecia y cuando ves el edificio de investigación en ciencia biomédica, es un edificio totalmente nuevo, fascinado con el laboratorio, pero si algo importante, las personas, si evidentemente tu notas es el choque cultural bien fuerte, porque obviamente latino es una persona que integra y se integra y conoce gente en un autobús, comprando una malta, de mucha manera.</p>
<p>32:18 Y tienes alguna anécdota de ese choque cultural, no necesariamente con las personas, también puede ser con el clima o la comida o la cultura en general.</p>
<p>32:26 Sí, cómo es la comida.</p>
<p>32:27 Algo que tu dijiste como que Dios mío, qué bolas.</p>
<p>32:32 Bueno, la comida aquí es muy internacional. Si te digo que de la comida esperaba un poco más, pensé que la gastronomía sería un poco más amplia, pero realmente nada que ver es muy sencilla. Pero dentro de todo, bueno, hay muchos, como quien dice, comida internacional, comida de Italia, Croacia, de Bosnia.</p>
<p>32:58 ¿Qué es esto? ¿Papa, pescado?</p>
<p>33:02 Bueno, de, por ejemplo, de Croacia, muchas carnes, muchos cerdo, muchos jamones, estos de calidad, jamón serrano, muchas, muchas de estas delicateses. Esto sí es bueno.</p>
<p>33:12 Ajá, eso ya iba a decir yo. ¿De qué te estás quedjando chamo?</p>
<p>33:19 Pero digo, pero de Suecia sí es más pescado, sabes, el salmón, esto que es super caro que ahorita no me acuerdo, pero son como huevitos de pescado que…</p>
<p>33:30 Caviar, sí, sí, caviar.</p>
<p>33:36 A mi me da risa que ellos dicen no, nuestra especialidad de aquí de Suecia es un arenque que quedas como que pudriéndose en una lata por tres años.</p>
<p>33:43 Ah pero tu te leiste…</p>
<p>33:44 Que asco, o sea, no.</p>
<p>33:48 Mira, y una pregunta, o sea, te ha pasado alguna especie de choque cultural, al inverso que tú haces algo que, de repente, tus demás amigos se que han extrañado de eso que estás haciendo, no sé, que algo para ti sea súper común.</p>
<p>34:00 Como por ejemplo que fuiste a saludar la primera sueca y le fuiste de un beso en el cachete y… y te salgó de un cachetada.</p>
<p>34:07 Bueno, fíjate, obviamente, a ver, uno viene con su esencia, ¿no? Claro. Y yo creo que yo he mantenido mi esencia, ¿sabes? Y eso se ha notado mucho, eso se nota. Pero sí, evidentemente, por lo menos algo que sí me parece que es un choque y trato de disminuirle un poco, es el contacto visual.</p>
<p>34:29 Uno como que es una persona muy dada a los saludos, ¿sabes? Y la persona, así te la encuentres 100 veces, 100 veces la saludas. Sí, sí. Aquí sí digo, como que a veces veo a la persona y haces contacto visual como una manera de, sabes, simpatía.</p>
<p>34:49 Sí. Y la persona sí se nota como que incomoda, ¿no?</p>
<p>34:51 Te entiendo completamente.</p>
<p>34:54 Y eso por ahí.</p>
<p>34:55 Eso para mí eso también fue un choque aquí en Estados Unidos pues porque además es un poco como no están Miami, no es tan latino, entonces eso es de mirar los ojos, una cosa tan sencilla como esa que uno la hacía, uno lo hace natural pues y no se da cuenta, aquí no, la gente va por el pastillo así y en vez de como que sabes como que, ¡epale, epale!</p>
<p>35:12 ¿sabes que como que? Sí. Miran abajo.</p>
<p>35:16 A mi me da risa porque aquí por ejemplo es todo lo contrario aquí tú puedes estar en el metro y de pronto es alguien staring o sea como que viéndote fijamente como que a lo mejor está viendo la chaqueta o algo pero la persona está viendo así y como los tres segundos es como que yo no sé como pero porque esta gente me está viendo así vale que es eso.</p>
<p>35:35 Ah bueno, es al revés</p>
<p>35:37 Sí. Y en cuanto, por ejemplo, a cómo la gente en Suecia, bueno, apenas estás llegando, ¿no? O sea, todavía estás jojotico ahí llegando. Entonces, pero has notado diferencias en cómo la gente percibe a los científicos en Suecia.</p>
<p>35:52 Porque típico que en Venezuela yo decía, bueno, yo estudio biología y yo tenía dos reacciones. O sea, me decían como que, ay, qué lindos los animalitos que planta es esta cuéntame. O la gente me decía, no vale, pero tu lo que estás es loca.</p>
<p>36:06 De una, ¿no? Que vas a morirte de hambre, tú lo que estás es loca y tal. Esas eran las dos reacciones de la gente generalmente cuando uno le decía que estudiaba ciencia. Entonces, ¿cómo es en Suecia?</p>
<p>36:19 Bueno, a ver, con los suecos que he conocido, ¿verdad? Son de aquí de la universidad, así que vamos a decir que hablar de ellos es sesgar tu pregunta, la respuesta. Pero si la gente internacional, porque afuera, o sea, fuera la universidad he conocido gente internacional, si la gente como lo ve de una manera muy positiva.</p>
<p>36:44 Pero te digo algo, como tú dices, hay muchas dos reacciones, o es muy arrecho, o es como que es siempre un comentario negativo, aquí es como que igualdad, que tú seas científico, es igual de chevere, que tú seas el que limpia una calle, o el que trabaja en un supermercado, sabes como cajero.</p>
<p>37:08 Mira, dentro de este proceso de investigar un poco sobre ti, pues para la entrevista nos dimos cuenta, nos chismeamos por ahí que vas a participar en el 70 aniversario de las reuniones de premio Nobel en Lindau.</p>
<p>37:23 Entonces, bueno, primero para explicar a la gente qué es un premio Nobel, ¿no? Y de segundo, bueno, ¿cómo te enchufaste tu ahí? Pues aquí en… ¿Cómo? ¿Con quién hablaste? Echanos los cuentos, sí.</p>
<p>37:39 Un premio Nobel es aquella distinción científica que le dan a… Voy a decir científico, pero creo que en la historia hubo un premio Nobel que no es así. A una persona que tuvo una innovación que cambió el mundo totalmente, o que cambió la manera en que la ciencia, la biología, la química, fisiología, medicina, física iban, ¿sabes?</p>
<p>38:06 O también economía. Entonces, eso por ahí. Ahora bien, ¿cómo llegó esta oportunidad? Y antes que eso, ¿cómo yo supe de estas reuniones con 70, 80 premios Nobel? Yo en el 2011, empezando justamente la carrera, estaba viendo televisión con mi papá, y vemos unos jóvenes sentados con unos premios Nobel charlando y tomando, vamos a decir, el desayuno y tal, y yo decía, chamo, ¿verdad?</p>
<p>38:37 ¿Qué es lo mejor que uno le puede pasar en el mundo? Y nada, cuando estando en la Simón, ahora hablando de cómo fue el proceso, el profesor Marco Sabino, él me llama y me dice, Jesús, y él le llegó a la profesora Úrsula Ehrmann, de Dirección de Relaciones Internacionales y de Cooperación, esta invitación en la que la Simón Bolívar, vamos a decir, es protagonista, ¿no?</p>
<p>39:04 Entonces, uno de los jóvenes de la Simón tiene la oportunidad de venir. Entonces, todos los profesores o cualquier profesor que está en investigación de la Simón puede postular un estudiante, el profesor me llamó a última hora para meter los papeles, los currículos, y básicamente lo que ellos ven, cuán interdisciplinario, es tu investigación, osea por ahí, viniendo del grupo, ya tenía unos buenos puntos ganados.</p>
<p>39:37 Claro, de todas esas caminatas, alta tensión, al otro.</p>
<p>39:41 Claro, claro, ya ahí lo merecía. Y lo otro es que seas una persona que tiene conexión con otras cosas, entonces por ahí tenía unas pasantías cubiertas y más que era ayudante académico de la Simón, también eso, vamos a decir, que todas esas cosas ayudan.</p>
<p>40:02 Entonces, ahí la Simón postuló a tres fuertes candidatos,</p>
<p>40:06 ¿Pero te escogieron a ti nada más de esos tres? Bueno, felicitaciones.</p>
<p>40:12 Felicidades, ciertamente. Mira, y aquí hablando de interdisciplinariedad, cuando uno de estos premios Nobel te pregunta, bueno, mira, ¿qué haces tú en tu tiempo libre? ¿Qué le cuentas?</p>
<p>40:22 A mí me gusta mucho compartir con, bueno, cuando estaba en Venezuela con mi familia, con mi novia y también con mis amigos. O sea, yo soy una persona que apunta a cualquier tipo de actividad en grupo.</p>
<p>40:33 Entonces, por ejemplo aquí, este, por ejemplo, si voy a algún sitio, trato de hacer contacto, este, o si de casualidad conozco a alguien, esa persona tiene amigos, bueno, trato como que integrarme, ¿no?</p>
<p>40:46 Entonces, por lo menos aquí dentro de mis tiempos libres, voy de hiking, que eso es algo que es como, hiking es como quien dice hacer caminata o paseo largo.</p>
<p>40:55 Te gusta seguir caminando por el bosque.</p>
<p>40:57 Exacto</p>
<p>41:01 Pero entonces, ¿te gusta mucho hacer cosas fuera de la casa?</p>
<p>41:05 Sí, sí. Total. Lo mío es como que estar fuera de la casa. No mucha computadora, no muchas películas, más que todo. Vamos a salir, agarro la bicicleta y bueno, también hago, me inscribí a un gimnasio y bueno, me gusta mantener esa parte que había abandonado y ahí superas que sí me relaciono bastante con la gente, o sea, hablo con la gente.</p>
<p>41:28 … que significa ¿todo bien? En sueco. Jag tränar ben, significa estoy entrenando piernas, y tal.</p>
<p>41:41 Que risa tu familia, tu familia preguntándote que mi amor, háblame en sueco y tal. Y tú ahí diciéndole que estoy entrenando piernas, mamá.</p>
<p>41:48 Sí, porque es lo único que aprendí, de la poquita cosa que uno aprende. Sí. Y bueno, algo que no se van a imaginar. O sea, ¿cuántas veces creen ustedes que me han robado en Venezuela? ¿Cuántas veces creen que me han robado aquí?</p>
<p>42:02 No me digas que te robaron en Suecia. No, me digas eso.</p>
<p>42:04 No, me digas eso.</p>
<p>42:06 Pero saca cálculo en Venezuela cuántas veces.</p>
<p>42:09 Bueno, no sé, porque eso son cifras muy variables.</p>
<p>42:14 Lánza el número gocho, no séas tímido, yo digo cuatro.</p>
<p>42:17 Yo digo dos.</p>
<p>42:18 Ok, ok. Una. Sí. Y aquí en Suecia, aquí en Suecia me han robado, yo llamo robar así sea las luces de la bicicleta. Eso es robar y lo me han robado otra vez. Lo guantes. Las luces de la bicicleta y adivina cuál fué la última.</p>
<p>42:36 La cadena de la bicicleta</p>
<p>42:37 Y la bicicleta.</p>
<p>42:41 Chamo pero además tú todo inocente ahí tipo bueno sí yo vengo de Caracas a mí no me van a venir a joder aquí</p>
<p>42:47 Suecia de verdad que… y Malmö es una ciudad super tranquila tu puedes andar con tu laptop, tu puedes ir a tu laptop en una mesa, un café, pero lo que te van a robar es la bicicleta.</p>
<p>42:57 ¿Pero qué es esto?</p>
<p>42:59 Vamos a imaginar un mundo paralelo donde no estudiaste química, ¿verdad? Entonces, si no fueras científico, ¿qué te gustaría haber estudiado? ¿Qué te gustaría hacer? O, por ejemplo, ¿te gustaría ser fútbolista del Real Madrid, por ejemplo?</p>
<p>43:12 Coño, total la pegaste. Si no fuera biólogo… Y qué biólogo, si no fuera químico y tuviera que escoger una carrera. Creo que hubiera escogido biología.</p>
<p>43:34 ¿Y si no fuera ciencia en absoluto?</p>
<p>43:36 Si no fuera ciencia la carrera sí vamos a decir de sueño, fútbol obviamente. Fútbol del Real Madrid.</p>
<p>43:47 ¿Pero, si, sí jugabas entonces?</p>
<p>43:50 Bueno, sí, echaba mis caimaneras allá en canchas en la Simón</p>
<p>43:57 Sí, eso te iba a decir. Estos cuentos suenan a que tú siempre estabas en las competiciones entre los equipos, entre carreras y siempre dando la cara.</p>
<p>44:04 Sí, sí, sí. Dando la cara por Licenciatura en química, en esos 8 a 1, bueno, ahí estaba, mi aporte, un gol.</p>
<p>44:12 También te la pasas en el gimnasio, me dijiste.</p>
<p>44:15 Ahorita sí, gimnasio y bastante bicicleta. Bastante bicicleta. Gracias, Dios me compré la segunda. Me compré. Le compré tres cadenas para ver si se la van a llevar.</p>
<p>44:26 Y mira, como en la misma línea entonces, ¿crees que es importante como que, o sea, tener una parte física bien activa, cómo integras eso de mantenerse activo físicamente con la carrera, porque uno nos la pasa metido en el laboratorio, en tu caso, ¿no?</p>
<p>44:42 ¿Qué tanta importancia le das a ese mantenerse, despejar un poco la mente, cómo integras esas dos cosas?</p>
<p>44:48 Bueno, mira, de verdad que es súper importante porque yo siempre lo digo, la carrera del científico es como la carrera de un futbolista. Es una carrera de alto rendimiento mental. Si tú te vas con todo y no te das tiempo de descanso, olvídate que terminas fusilado y terminas mal.</p>
<p>45:10 Bueno, entonces yo sí le doy importancia al descanso, a compartir con la gente y bueno, si da chance también, que ahorita claro, viviendo solo me da bastante chance de hacer ejercicio. Y yo creo que todos tenemos que tener un hobby para llevar eso por más apasionado que estés por tu trabajo, por tu estudio.</p>
<p>45:33 Sí, porque mucha gente en verdad conecta su hobby con su carrera. O sea, por ejemplo, apunta que yo soy bióloga y mi hobby es pintar, pero entonces voy a pintar puros animales, así super detallados y tal.</p>
<p>45:43 Y eso de cierta forma, como que también lo ayudan su crecimiento científico. Sí. Pero en tu caso tú dices como que no, mira, yo quiero desconectar totalmente de laboratorio. Totalmente. Y desestresarme y eso me va a ser como un mejor profesional en el laboratorio entonces.</p>
<p>45:58 Sí, me va a… me va a hacer sentir feliz, por lo menos lunes levantarme y decir, vamos al laboratorio, voy con ganas, pues. O un domingo, a mañana voy para el laboratorio. Pues no lo veo como este…</p>
<p>46:09 como de terror, ¿sabes? Lo veo como con mucha ganas. Claro, claro.</p>
<p>46:14 Mira, hace ratito que tú estás diciendo que esto te gustaba como interactuar con gente, integrarte con grupos y hacer actividades en grupo, yo me estoy imaginando que me vas a decir que estás en salsa casi en una cosa así típica de eso.</p>
<p>46:28 Bueno, aquí por ahora es los hiking. Es la mejor manera de conocer personas, de conocer otras nacionalidades. También latinos, Ucrania, Italia, Japón, China.</p>
<p>46:45 ¿Tu eres el único latino en tu grupo?</p>
<p>46:48 Aquí en este edificio de aproximadamente 40 personas, somos tres venezolanos. Sí, sí. Dos estudiantes de doctorado, una amiga que está justamente aquí, también de la Simón del mismo grupo de investigación de donde venía.</p>
<p>47:08 La otra, una profesora.</p>
<p>47:12 ¡Ah, bueno, mira qué orgullo!</p>
<p>47:13 Una de las, bueno, de los profesores más destacados de esta escuela de ciencias biomédicas. ¡Qué bueno! Y también, pero te voy a decir algo, más porcentaje de personas hablan español que sueco en este edificio.</p>
<p>47:31 Yo con mi inglés machucao no quiero ni que me hablen español, ¿sabes? Porque gente también de afuera de Irán, de Egipto, vienen y están aprendiendo español y tú dices, coño, porque no estás aprendiendo sueco.</p>
<p>47:51 No, es español. Y ellos se ponen contigo. Tú quieres hablar inglés y te quieren hablar español.</p>
<p>47:58 Entiendo, entiendo totalmente. Y mira, entonces ahora, ajá, te tengo ahora otra, otra preguntita. Porque bueno, me imagino que a veces de repente tampoco querrás ni estar en el laboratorio ni estar haciendo ejercicio ahí castigando el cuerpo.</p>
<p>48:11 Entonces, por ejemplo, ponte que tú quieras ponerte a leer. Te voy a pedir tres recomendaciones. A ver, qué libro te estás leyendo o qué libro te marcó, qué libro tú les recomendarías a alguien que se quiera leer.</p>
<p>48:24 Una película y la tercera una canción. La canción que más está sonando ahorita en tu plataforma favorita.</p>
<p>48:31 Cuando estás en el laboratorio de fondo.</p>
<p>48:32 Cuando estoy en el gym.</p>
<p>48:34 También.</p>
<p>48:36 Me voy a empezar por libros que recomendaría, aunque este es un peo todo loco, definitivamente 100 años de soledad te va a permitir entender un poco lo que es la literatura de un gran escritor. ¿Qué me estoy leyendo ahorita?</p>
<p>48:52 Por esto es que vamos a estar claro que aquí a veces pega la depresión y tal, no sé qué. Por lo menos yo no me ha pegado así, pero trato de alejarme de ella, trato de leerme un libro que me motive y me estoy leyendo.</p>
<p>49:06 Estoy empezando, el de Elon Musk. Tienes que ver con esto de las invenciones, tecnologitos. Pero sí el nombre del libro es así, es la biografía.</p>
<p>49:20 By Elon Musk, authorized by Elon Musk, editorial Elon Musk. ¿Y de canción y de canción? Tú tienes una pinta que te encanta de Daddy Yankee. Claro que sí.</p>
<p>49:35 Justamente iba a decir que la gente piensa que me gusta la música clásica y realmente me gusta mucho la bachata y el reggaeton.</p>
<p>49:47 ¿Cuál es la bachata que más te gusta?</p>
<p>49:47 Bueno, de Romeo, Confiésale.</p>
<p>49:52 Bachata en el gym, eso no me cuadra mucho ahí, Propuesta indecente, ahí haciendo bench press.</p>
<p>50:01 Te voy a decir algo. Aquí en el gym te das cuenta y aquí en Suecia la influencia latina es muy fuerte. En el gym ponen muchas, muchas canciones latinas. De verdad que sí. Y la que tengo así pegada es la que hice tú estás dura para seguir.</p>
<p>50:24 ¿Y qué más? ¿película?</p>
<p>50:25 Y una película, tu película favorita.</p>
<p>50:27 A lo mejor influenciado por mi novia, pero favorita, Shrek.</p>
<p>50:33 ¿Cuál es?</p>
<p>50:34 ¡Ídolo! Claro que sí. Señores, ya terminamos esta entrevista en su píco. Ya.</p>
<p>50:42 Ahora que recomendaría, bueno, para ya que conectamos con que pues vamos a decir involucrar toda la entre todo este podcast, una no sé cómo se llama en español, pero es como que una mente hermosa, A Beautiful Mind, una mente brillante. Es de verdad hermosa.</p>
<p>51:05 Mira, y nos comentaste que te encanta como salir y hablar con gente y tal. ¿Te gusta también tipo explicarles de química o cosas así? ¿Te preguntan cosas, la gente?</p>
<p>51:14 Sí, la gente, a ver, si te preguntan de, a ver, de qué va tu tesis y ya cuando vas a medio camino, como que es, como si entiendas, pero dicen, coño esto es…</p>
<p>51:25 Se arrepienten</p>
<p>51:25 Tú te emocionas en explicar todo y a veces obviamente lleva su tiempo.</p>
<p>51:36 Y esto no sólo en Suecia, pero también en donde has vivido, donde has viajado, que sé yo, pero qué es algo de la química, también en las noticias, por ejemplo, que es algo de la química que la gente usualmente entiende mal.</p>
<p>51:46 A mí, por ejemplo, me da risa a la gente que se la pase y que, ¡uy no! ¡Eso tiene químicos! Y luego, y que hay, me voy a poner unos implantes de Botox aquí y aquí y aquí. Es como bueno, mami, qué te estás metiendo.</p>
<p>51:59 Sí, sí, total. Me pasa con un compañero aquí de residencia que él es bastante quisquilloso con la comida, ¿no? Entonces, por lo menos yo compro un jugo de naranja y la típica es que la gente te dice, tú eres químico y deberías saber que es cancerígeno y todo esto.</p>
<p>52:19 ¿Los tetrapack?</p>
<p>52:20 Sí. O si no es…</p>
<p>52:22 ¿Son cancerígenos? Bueno, para esta gente…</p>
<p>52:25 Ya va ¿cómo es eso que los tetrapack son cancerígenos?</p>
<p>52:29 Pero yo creo que ese es el mal concepto que a veces tiene, bueno, por lo menos aquí la gente se alerta mucho.</p>
<p>52:37 Ok, ok, ok. Me asusté.</p>
<p>52:40 Ya, ya. Y bueno, ya para para ir finalizando un poquito, ¿no? Eh, en verdad creo que has avanzado mucho desde el momento que decidiste estudiar química. Y oye, la verdad es que todas las historias que nos contaste y todo tu proceso por la Simón, tu migración, tu llegar a Suecia, experimentar un nuevo país, un nuevo clima, todo suena como que has crecido, has crecido, tú ya, como ya le ves el queso a la tostada ahí más o menos, ¿no?</p>
<p>53:05 Sí. Sí, entonces ¿qué recomendación le darías a tu yo jóven o a una persona que quisiera seguir tus pasos y quisiera como, sí, en cuanto a estudios, en cuanto a carrera profesional, alguien que te pueda ver como un ejemplo a seguir, digamos.</p>
<p>53:20 personal.</p>
<p>53:21 Sí, bueno fíjate que el mayor ejemplo o la mayor anécdota de recomendación es hacer literal lo que te apasiona. Haz lo que te apasiona o si no haces lo que te apasiona por lo menos has otras cosas que te lleve a ese camino porque te das cuenta que con aquí nos ponemos filosóficos cuando la vida te pone muchos obstáculos en, no necesariamente en tu profesión, diversos obstáculos, si tú estás en tu pasión pana, vas a seguir hacia adelante.</p>
<p>53:57 Entonces no le pares a lo que te dice, vamos a decir tu profesor de bachillerato, lo que te dice la familia cuando te dice estás loco, vas a estudiar química física, biología, si es lo que te gusta, echa para adelante.</p>
<p>54:11 Si no te gusta nada de eso, si no que te gusta otra vaina, dale también con eso. El tráfico de bicicleta por ejemplo</p>
<p>54:28 pero definitivamente hacer lo que te gusta es lo que te va a llevar a estar feliz, no a ser el mejor, a estar feliz.</p>
<p>54:36 Muy bien, muy bien, qué chévere. Bueno Jesús, de verdad muchas gracias por venir, te deseamos el mejor de los éxitos, espero que alumbres a todos esos premios Nobel en la reunión en Lindau, si es que se da con el corona, esperemos que sí…</p>
<p>54:51 Bueno, vale. Totalmente.</p>
<p>54:53 Muchas gracias de verdad</p>
<p>54:56 Bueno, este fue nuestro episodio con Jesús Campos, esperamos que les haya gustado muchísimo con ese poco de historias locas, pero además aprendimos que hay oportunidades que de verdad son únicas en la vida y hay que estar bien activos para poder aprovecharlas.</p>
<p>55:08 Por favor síganos en nuestras redes, <span class="citation" data-cites="NoHayTesisPod">@NoHayTesisPod</span> en Twitter e Instagram, y obvio porfa, porfa recomienden el episodio a todos sus conocidos. Chao.</p>



<script async="" defer="" src="https://scripts.simpleanalyticscdn.com/latest.js"></script><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-reuse"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Reutilización</h2><div class="quarto-appendix-contents"><div><a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.es">CC BY 4.0</a></div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Química</category>
  <category>Venezuela</category>
  <guid>https://www.nohaytesispodcast.com/episodes/e004/</guid>
  <pubDate>Sun, 03 Jul 2022 22:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://www.nohaytesispodcast.com/episodes/e004/image.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>03 - De la relatividad al perreo</title>
  <dc:creator>Jeinny Pérez</dc:creator>
  <dc:creator>Irina Formoso</dc:creator>
  <dc:creator>Rubén Rojas</dc:creator>
  <dc:creator>Luis Montilla</dc:creator>
  <link>https://www.nohaytesispodcast.com/episodes/e003/</link>
  <description><![CDATA[ 




<div class="columns">
<div class="column" style="width:45%;">
<p><img src="https://www.nohaytesispodcast.com/episodes/e003/image.jpg" class="img-fluid"></p>
</div><div class="column" style="width:10%;">

</div><div class="column" style="width:45%;">
<iframe src="https://castbox.fm/app/castbox/player/id4697760/id506903398?v=8.22.11&amp;autoplay=0&amp;hide_list=1" frameborder="0" width="100%" height="500">
</iframe>
</div>
</div>
<p>00:12 Hola, bienvenidos a un nuevo episodio de Te esto no hay tesiss. Un programa donde estaremos hablando más que de ciencia de científicos que hacen, que estudian, porque lo hacen. Hoy estoy con mi compañero Luis Miguel Montilla, alias El Gocho.</p>
<p>00:27 ¡Hola!</p>
<p>00:29 y con Rubén Rojas.</p>
<p>00:32 ¿Cuál es mi alias?</p>
<p>00:34 El terror de Margarita.</p>
<p>00:37 Hola, hola, hola, hola, un saludo.</p>
<p>00:39 Ruben, ¿quién es nuestra invitada de hoy? ¡Preséntamela!</p>
<p>00:42 Bueno, nuestra invitada de hoy es Jeinny Perez. Ella es una joven venezolana que estudió en la Universidad Simón Bolívar, es licenciada en física y ahora tiene su magister en física también y nos va a contar un poco de cómo fue toda su carrera, toda su experiencia y bueno, cómo le está pasando ahorita en Italia. Así que bueno, bienvenida Jeinny, muchas gracias de verdad por estar aquí.</p>
<p>01:05 Gracias a ustedes por la invitación.</p>
<p>01:06 Bueno, Jeinny, antes de meternos en tu ciencia, que a mí la física me parece apasionante, yo quisiera saber el camino hacia la física. O sea, ¿cómo a alguien se le ocurre estudiar física? ¿Cómo empezó tu fascinación por la física?</p>
<p>01:23 No fue un camino digamos todo derechito, hubo muchas curvas en el camino. Porque cuando yo salí del liceo, yo lo que sabía era que a mí me gustaba la ciencia, era lo único que sabía. Pero como en Venezuela la ciencia está muy estereotipada, digamos así.</p>
<p>01:41 A mí todo el mundo me decía, te gusta la matemática, te gusta la física, entonces tienes que ir a estudiar ingeniería, verdad? Era lo que todo el mundo decía. Entonces cuando yo entré a la universidad Simón Bolívar, yo entré a estudiar ingeniería geofísica.</p>
<p>01:55 Que yo pensaba que lo más cercano a la física, digamos.</p>
<p>02:00 Que bueno, tiene la palabra física pero es una ingeniería.</p>
<p>02:03 digamos que no era lo que yo estaba pensando. Después de estudiar, en el tercer año de ingeniería geofísica yo definitivamente me di cuenta que la ingeniería no era lo mío y yo quería, me di cuenta que lo que me gustaba era la física.</p>
<p>02:18 a ver, y una cosa, ¿y cómo fue ese cambio? ¿Por qué sentiste que, oye, mira, la ingeniería no es lo mío? ¿Que hubo una clase en particular? ¿Algo en particular que dijiste?</p>
<p>02:27 Sí, hubo varias materias en las que dije, mira, esto definitivamente no es lo mío. Por ejemplo, vi una materia que se llamaba mineralogía, donde teníamos que estudiarnos de memoria los nombres y las composiciones de miles de minerales.</p>
<p>02:40 Fue una pesadilla para mí.</p>
<p>02:44 Suena interesante, pero si te hace memorizarte los componentes de las piedras, bueno ni me imagino.</p>
<p>02:47 No era lo mejor.</p>
<p>02:48 Yo creo que en esas cosas la pasión implica mucho a una persona que sea un geólogo o algo así obviamente le va a parecer fascinante pero si tú estabas pensando en otras cosas de la física pues obviamente que terror.</p>
<p>03:02 Pero ese concepto de memorización me parece me parece que hay que evitar hacer eso, pero bueno.</p>
<p>03:07 Me estaba pareciendo que hay que evitarlo. Y particularmente en esta materia, de esa materia viene la leyenda de que los ingenieros geofísicos lamen las rocas en la USB.</p>
<p>03:15 Yo no sabía esa leyenda. Se los juro que no la sabía.</p>
<p>03:18 Sí, sí, es verdad. Varias veces tuvimos que que se yo al menos lamer alguna porque para identificar las rocas a veces sí. A veces sí, es salada. Tú puedes saber por ejemplo más o menos que contiene o cosas así por el estito.</p>
<p>03:33 O sea cuando te viste, ahí lamiendo rocas, dijiste no, mira esto no es para mí.</p>
<p>03:38 Entonces, yo quería estudiar física o pensaba que quizás estaba más orientada la física y estaba buscando información sobre qué hacía en verdad un científico, esta clase de cosas y fue ahí donde me encontré con Rubén y con Irina en por qué ciencia.</p>
<p>03:57 ¡Lo logramos!</p>
<p>04:00 Servimos para algo Rubén</p>
<p>04:00 Debo admitir que por qué ciencias tuvo una fuerte influencia en mi decisión de estudiar física. Cuando fui a las reuniones con los muchachos y hablé con los muchachos me sentí bastante más segura de que eso era lo que yo quería.</p>
<p>04:16 Me voy a llorar. Rubén te mando un abrazo.</p>
<p>04:18 Yo sí, estoy aquí un poco, me moviste el piso.</p>
<p>04:23 Sí, cuando fui a hacer el cambio de carrera que fui a la coordinación de físicP me recibieron prácticamente con los brazos abiertos.</p>
<p>04:30 Ponle la alfombra roja, no? así.</p>
<p>04:33 También hablaba con el profesor Mario Caicedo y cambié de carrera y empecé a estudiar física.</p>
<p>04:39 qué fino y en verdad ok esto para algunas personas es como súper difícil no tú decidiste tomar ese cambio de carrera y que dijeron tus padres cuando les dijiste que querías estudiar física ellos estudiaron algo similar o nada que ver</p>
<p>04:54 no nada que ver mi mamá estudió en enfermería, mi papá no fue a la universidad, entonces mi mamá estaba tranquila ella estaba tipo si si si es lo que tú quieres entonces yo estoy bien pero mi papá no estaba tan contento porque él quería que su hija fuera ingeniera y tal la verdad me amenazó en algún momento como que si tú te caes de cara me amenazó.</p>
<p>05:21 ¡Mira esto es muy darks! ¡Se acabó la entrevista!</p>
<p>05:25 Si te cambias de guerrera, yo no te pago más, no te ayudo más con la universidad. Pero al final lo aceptó, al principio de admitir que como que le mentí, le dije sí, sí, yo voy a estudiar física y ingeniería al mismo tiempo. Después se dio cuenta de que ese no era el caso y terminó aceptándolo.</p>
<p>05:48 No, pero está bien. Yo creo que son decisiones que no para todos los padres es fácil de procesar y bueno, yo creo que esa es una de las razones principales de este podcast, que es para decirles no le tengan miedo.EsEs mejor que su hijo caiga en la física y no en las drogas.</p>
<p>06:05 Ese puede ser el slogan de este podcast.</p>
<p>06:08 No, pero de todos modos. Y ahorita le preguntes a mi papá, anda super orgulloso. Sí, sí, mi hija. Estudio física, súper inteligente.</p>
<p>06:18 Bueno, una vez que ya empezaste a estudiar, que ya te cambiaste a física y tal, ¿cómo fueron esos primeros años, qué fue diferente comparado con la ingeniería, qué te gustó, qué te motivó, aparte de Rubén, por supuesto?</p>
<p>06:32 Con Por qué ciencias continuamos durante un tiempo, eso fue para mí mucha motivación. Pero luego también porque hay una diferencia en cuando uno ve las físicas básicas y luego cuando entras en carrera es totalmente diferente, son dos mundos diferentes.</p>
<p>06:49 Porque las físicas básicas a mí me costaba mucho porque en particular en las físicas básicas todos los temas están como muy empaquetados, muy comprimidos, uno tiene que ver demasiados temas en un poquitico de tiempo.</p>
<p>07:02 Entonces para mí eso era muy difícil pero cuando empecé con las materias de carrera en particular con introducción a la mecánica fue un mundo totalmente diferente, la profesora explicaba todas las cosas muy lentamente con mucho detalle y eso me encantó y las cosas se me hacían muchísimo más sencillas y me empezó a ir muy muy bien en todas las materias de carrera aunque algunas eran muy difíciles</p>
<p>07:30 Como cuáles? cuál fue la de carrera que más te costó?</p>
<p>07:33 electromagnetismo era muy difícil, ya en las segundas y en las terceras, que fue cuando empezamos a tener esos exámenes de cuatro horas, que eran extenuantes.</p>
<p>07:43 Un examen de cuatro horas. Me puedo morir. O sea, yo puedo estar en un laboratorio diez horas, pero un examen de cuatro horas me puedo matar.</p>
<p>07:49 Era tremendo. Yo para el segundo examen de electromagnetismo 2. Para el segundo examen que duraba 4 horas, yo me acuerdo que me llevé una lata de pirulín. Y mientras hacía el examen, comía pirulín para hacerlo un poquito más llevadero.</p>
<p>08:08 Yo recuerdo que esos examenes de electro eran… Me pasó algo que no me pasaba con otras materias, que el profesor como que nos daba el examen y se iba al salón, y estábamos todos ahí en el salón y venía de vez en cuando, saludaba a ver pa’ todo bien y se devolvía para su oficina.</p>
<p>08:20 Ya hay ese nivel de confianza además entre los estudiantes y entre el profesor, que te permite hacer eso.</p>
<p>08:26 Sí, la profesora hacia lo mismo. Ah ella también nos decía que podíamos sacar el libro, y no le importaba.</p>
<p>08:34 ¿Por qué crees que se podía hacer esto? O sea, ¿por qué crees que los profesores no les interesaba si tenías el libro a mano o no?</p>
<p>08:41 Yo creo que porque en realidad, o sea, para hacer los problemas necesitabas haber entendido ciertos conceptos. Entonces no era como por ejemplo en ingenierías de geofísica, una cosa que pasaba mucho, era que nosotros teníamos exámenes y simplemente muchas veces teníamos que se yo había un problema, que se resolvía aplicando una cierta fórmula.</p>
<p>09:01 Pero los exámenes que hacíamos en electromagnetismo, por ejemplo, no era un examen que tú ibas a resolver aplicando una simple fórmula, sino que tenías que haber entendido los conceptos. Podía ser que en algún momento necesitaras la fórmula.</p>
<p>09:14 Entonces el libro era útil para eso, en el libro estaba ya la fórmula, tú lo podías agarrar, pero no era que simplemente servía la fórmula ya. Tenías que hacer toda una deducción, todo un razonamiento para poder resolver esos problemas.</p>
<p>09:28 Esos razonamientos no están en el libro, que es lo importante, me parece a mí.</p>
<p>09:33 Creo que va un poco de la mano con la diferencia entre ingeniería y ciencia, que en ciencia, claro, lo que se te exige es como tener ese razonamiento que no lo desarrollas abriendo el libro y leyéndote una fórmula, no tienes como que haber estudiado bien todo, tener un entendimiento de cómo funciona en este caso en el electromagnetismo.</p>
<p>09:49 Y eso es lo que se evalúa en el examen. Pues entonces sí, usa la fórmula todo lo que quieras, pero lo que estamos valiendo es eso, es que tanto tú realmente comprendes este concepto.</p>
<p>09:58 Exacto, exacto.</p>
<p>10:01 Jenny, y con todos estos exámenes tan largos que tuviste, y por ejemplo tu papá presumiendo y que uy mi hija es súper inteligente y tal, bueno, mucha gente como él piensa que física es solo para para genios.</p>
<p>10:13 ¿Qué cosas recuerdas durante tu carrera que tú dijiste? No, mira, yo no puedo con esto, esto es demasiado para mí. ¿Cómo resolviste esos momentos?</p>
<p>10:22 En realidad, yo no creo que necesitas ser un genio para estudiar física, en particular yo no me considero una genia. Por supuesto que hay gente que tú los ve y dices, ¡guá, esta persona es muy muy buena! Pero en realidad no, yo soy una persona totalmente normal.</p>
<p>10:37 Si hubo momentos en que yo estudiaba, en especial durante… me sucedió más durante la maestría, debo admitirlo, que durante la maestría había momentos en que los conceptos eran de verdad duros duros duros.</p>
<p>10:49 Y sí, yo no soy una genia. Y la única manera de lograr entender uno de estos conceptos que era realmente difícil era leer la misma página del libro hasta que tenías un momento, eureka, o ir a preguntarle a la profesora, a tener una charla con el profesor, o tener una charla con los compañeros.</p>
<p>11:10 A mí en particular tener charlas con los compañeros me servía mucho, y me ha servido mucho para poder entender estos conceptos difíciles, porque yo le hago una pregunta a un compañero, el compañero responde, discutimos y esto de verdad hace que el entendimiento sea mucho más sencillo.</p>
<p>11:28 Claro, claro.</p>
<p>11:29 Otra cosa de las veces es intentar explicarle a una persona a uno de estos conceptos. Muchas veces yo cuando estoy explicando, entiendo, me doy cuenta que entendí cosas que no entendí antes. Así que esto también me ayuda muchísimo.</p>
<p>11:44 Lo que dice me parece interesantísimo porque mucha gente a mí me pregunta ¿por qué vas a conferencias y por qué los científicos hacen eso? Porque la gente en verdad se imagina mucho el científico aislado en su laboratorio, ais</p>
<p>11:56 lado en su oficina, pensando mucho y siendo un genio, pero la verdad es que la ciencia es súper social, o sea la forma en la que las ideas se crean y se combinan y tienes que establecer colaboradores para hacer ciencia como entre diferentes áreas es súper interesante que de verdad es un estereotipo que no aplica para nada, estamos todo el tiempo discutiendo lo que yo pienso quiero hacer este experimento que piensas tú no eso no va a servir porque no pruebas esto y eso me parece súper interesante</p>
<p>12:29 Sí, esto es súper interesante. Las conferencias siempre son una parte muy importante de la vida de un científico.</p>
<p>12:37 Bueno, y ya al final de tu tesis, ¿verdad? En la Simón Bolívar, ya estás al final de la carrera y te toca hacer tu tesis. Me parece que estudiaste algo, mira yo no sé nada de física, disculpe, pero me parece que estudiaste algo relacionado con la relatividad.</p>
<p>12:52 ¿Nos puedes decir específicamente qué estudiaste y por qué te pareció interesante? Sí, es que me parece que estudiaste algo relacionado con la relatividad.</p>
<p>12:58 Sí, mi tesis, el título de mi tesis, era una ojeada al universo inflacionario, ese era el título de mi tesis.</p>
<p>13:05 ¿Inflacionario como el de Venezuela?</p>
<p>13:07 No.&nbsp;Todo el mundo me preguntaba eso, pero no.</p>
<p>13:12 Es más complicado, que la relatividad…</p>
<p>13:15 Eso es muy complicado, esa no la entiendo todavía. Pero no, yo hice mi tesis con el profesor Mario Caicedo, el profesor de Mario Caicedo se ha dedicado siempre a la relatividad de campo, en su área de estudio. Y en particular a mí me gusta la cosmología y la gravedad cuántica, él sabía que a mí me gustaban estas cosas, entonces decidimos hacer una tesis de cosmología.</p>
<p>13:38 Entonces nosotros estudiamos inflación. Que la inflación básicamente es, ustedes lo deben conocer, después del Big Bang, ocurre un periodo en el que el universo se expandió de forma acelerada a muchísimas veces su tamaño inicial.</p>
<p>13:52 Este periodo se conoce como inflación y hay una teoría que explica cómo ocurrió este periodo, cuál es la dinámica de este periodo. eso fue lo que yo estudié. Para poder estudiar eso hay por supuesto una serie de requisitos que tienes que seguir antes, como lo es la relatividad especial, hay que estudiar relatividad general y después estudiar relatividad general, puedes estudiar cosmología e inflación.</p>
<p>14:16 Entonces, fue el camino que yo seguí para mi tesis.</p>
<p>14:21 Yo creo que esta palabra tiene mucho tabú en física, entonces vamos a utilizar esa sección para que nos explique un poquito así en términos muy, muy sencillos ¿qué es la relatividad, no? ¿Qué es esto de relatividad?</p>
<p>14:32 La relatividad general es la teoría famosa de Albert Einstein, digamos. Pero entonces lo que dice la relatividad general es que en realidad la gravedad no es una fuerza como las otras fuerzas, digamos como el electromagnetismo, no es una fuerza como esa.</p>
<p>14:47 O sea, no te jala.</p>
<p>14:48 No te jala.</p>
<p>14:50 Ajá, no hay nada jalándote realmente hacia el piso.</p>
<p>14:53 Exacto, sino que en realidad nuestro espacio y nuestro tiempo son dinámicos e interactúan con la masa. Entonces, quiere decir, es por ejemplo, si hay objetos muy masivos, el espacio-tiempo se curva alrededor de estos objetos masivos. Y entonces esto causa interacciones con otros objetos masivos y también con la luz, por ejemplo. Entonces, siempre hay que imaginarse que si uno tiene una sábana y esa sábana está estirada, esta tensa, y uno deja caer una pelota en esta sábana, uno va a ver que la sábana se curva un poco.</p>
<p>15:29 Entonces, en este caso, por ejemplo, la sábana sería el espacio-tiempo y nuestra pelota que dejamos caer en la sábana podría ser un objeto masivo, como por ejemplo el sol.</p>
<p>15:40 OK.</p>
<p>15:40 Entonces, para crear la relatividad general, describe la interacción entre cuerpos masivos y el espacio tiempo.</p>
<p>15:49 ¿Cómo?, quizás saliendo un poco aquí, ¿cómo descubriste que te gustaba eso? ¿Cómo empezaste a agarrar ese gusto? Hacia la relatividad. Y hacia ese este campo en particular. Porque me dijiste que te costó un poco el electromagnetismo 3, que creo que hablan un poco de eso.</p>
<p>16:02 ¿Cómo superaste ese? Ay, esto está difícil, ¿no? Con, oye, esto vale la pena. Vamos a estudiarlo.</p>
<p>16:08 estudiando mucho porque precisamente cuando yo llegué al electromagnetismo 3 y la profesora Rita entra en el salón y empieza a escribir todas estas cosas yo no entendía nada. Yo pensé, Dios mío, no entiendo, voy a tener que estudiar.</p>
<p>16:23 Entonces este, fui a mi casa, comencé a estudiar, como no entendía lo que la profesora estaba haciendo, tuve que ir para atrás, tuve que empezar a estudiar desde relatividad especial.</p>
<p>16:35 Mire, no puedo evitar preguntar de esto, ya que hablamos del tema, pero me estaba hablando antes de la relatividad general y ahora me estaba hablando de la relatividad especial, ¿qué es? Una prima de ella.</p>
<p>16:46 Creo que a todo el mundo conoce la ecuación E igual a M C al cuadrado.</p>
<p>16:50 Debe ser la más, la cuestión más famosa del mundo. Sí. La más tatuada, por ejemplo.</p>
<p>16:58 En realidad, esta digamos es una de las ecuaciones más famosas de la relatividad especial, que es que nos dice que la energía y la masa están relacionadas. Pero básicamente lo que nos dice la relatividad especial, porque antes de que Einstein formulara su teoría de la relatividad especial, nuestra teoría del espacio tiempo era la de Newton, que nos había cambiado durante muchísimo tiempo, que básicamente nos dice que el tiempo es el mismo para todos los observadores.</p>
<p>17:25 ok</p>
<p>17:25 cierto, pero entonces en la teoría de la relatividad especial de Einstein se dio cuenta de que en realidad el tiempo no es el mismo para todos los observadores, sino que diferentes observadores pueden medir el tiempo de distintas maneras o medir distintos tiempos en distintos sistemas de referencia.</p>
<p>17:42 Y esto fue una gran revolución en la física porque esta idea de que el tiempo no fuera en realidad el mismo para varios observadores modificaba muchísimas cosas. Y entonces eso fue un avance muy importante en la física y fue la precursora de la teoría posterior que es la relatividad general.</p>
<p>18:01 Y ahorita vamos un poquito a tu día a día en el trabajo ¿verdad? ¿Qué hace una física que estudia relatividad en tu día a día? ¿Tú haces experimentos o tienes una pizarra gigantesca donde escribes ecuaciones?</p>
<p>18:18 Es más como lo segundo, o parece un poquito más a lo segundo. En particular física teórica no vamos mucho al laboratorio, porque teórico era el nombre después de todo. Digamos que durante el tiempo que estuve haciendo la tesis, que fue donde me estaba haciendo en realidad investigación porque mi tesis de maestría si tuve que hacer un proyecto de investigación, básicamente lo que hacía era… Yo tenía porque esto es algo muy importante que ocurre cuando uno está en investigación, es que uno piensa que uno tiene digamos como como una meta, en realidad para mí esta meta no no existía, yo no estaba muy segura de a dónde estaba yendo pero tenía una manera una idea general de lo que quería estudiar.</p>
<p>19:08 OK.</p>
<p>19:08 Yo sabía que quería estudiar, lo que no sabía era a dónde me iba a llevar, lo que estaba estudiando.</p>
<p>19:14 ok, ok</p>
<p>19:15 algo que ocurre en investigación. Entonces, lo que yo hacía era leer mucho, tenía que leer mucho papers, tenía que leer papers de otros científicos que estaban relacionados con lo que yo estaba investigando y ver si de aquí podía sacar ideas interesantes para aplicar a mi modelo de lo que yo estaba haciendo.</p>
<p>19:35 Hablaba con mi profesor, discutíamos muchísimo durante horas sobre a dónde estábamos yendo, cuáles eran los próximos pasos y ahí sucesivamente. Cuando yo hacía algunos cálculos o pensaba que los cálculos me estaban llevando a algún lugar interesante, yo se los mandaba al profesor, el profesor los revisaba, tratábamos de discutir, qué era lo que significaban estos cálculos.</p>
<p>19:58 Lo único malo y lo único bueno malo entre comillas es que por supuesto que tienes una deadline para terminar la tesis. Entonces, yo quería hacer más pero el tiempo no me daba para hacer más. Así que al final, digamos que logré concluir este proyecto, pero no logré entender exactamente toda la física del proyecto.</p>
<p>20:23 Fue algo que quedó pendiente y que cuando el profesor dijimos que lo entenderíamos en el futuro.</p>
<p>20:31 Sí, vamos a romper un poco aquí el miedo, quizás de dar más detalles técnicos, ¿no? Pero en este poco también queremos profundizar un poco. Entonces, quizás cuéntanos un poco más ya con más libertad de qué estabas haciendo ahí, de qué eran esos estudios que estabas haciendo con tu profesor en la maestría, ¿no?</p>
<p>20:48 ¡Ah! les hablé de gravedad cuántica</p>
<p>20:50 Ajá, ajá, la ley de la con furia.</p>
<p>20:52 Cuando aprendí gravedad cuántica, quedé fascinada, quedé fascinada con la idea de este gran problema no resuelto en la física.</p>
<p>21:00 OK.</p>
<p>21:01 Y, en particular cuando estaba llegando el momento de hacer la tesis de maestría yo estaba pensando qué hago tengo que buscar un tema para hacer la tesis de maestría y tomé un curso de cosmología cuántica y</p>
<p>21:21 ahí está! es como cocina cuántica</p>
<p>21:24 Pero es que para colmo me suena demasiado pseudociencia. O sea, me imagino a alguien así tipo astróloga y tal vengo a analizarte tu cosmología cuántica. Necesito que me explique pero para bebecitos tipo yo. O sea, yo sé que Cosmos es el estudio del Cosmos, digamos, de todo lo que es el espacio, los astros, etcétera.</p>
<p>21:45 Si digamos que la cosmología estudia el universo en escalas más grandes, no te estoy diciendo, no ni siquiera en escalas de sistemas solares, no, estudia el universo en escalas de galaxias, digamos así por el estilo.</p>
<p>21:58 Y la cosmología busca describir también cómo inició el universo, cómo ha evolucionado el universo y a dónde va el universo. O sea, es mi teoría que trata de estudiar todas estas cosas.</p>
<p>22:13 Pero una pregunta, lo cuántico no sería exactamente lo opuesto, irse a escala superpequeña.</p>
<p>22:18 Exactamente.</p>
<p>22:19 Esto es muy contradictorio, yo estoy muy molesta en este momento.</p>
<p>22:24 Lo siento</p>
<p>22:25 Me hablas de cosmología gigantesca, de escala de mínima galaxia y luego cuántico y que…</p>
<p>22:31 Sí. Y es que resulta, que me imagino que ustedes han escuchado sobre materia oscura y energía oscura?</p>
<p>22:39 Ok, ok, pausa un momento. Antes de continuar con la entrevista, quería explicar un poco este concepto de materia oscura para las personas que no están tan familiarizadas con ello, ¿Ok? El primer uso de esta expresión se remonta a finales de los 1800, ¿Ok?</p>
<p>22:52 Se estaban realizando mediciones de las velocidades de las estrellas que constituyen la Vía Láctea y estas mediciones parecieron no concordar con el resultado que se esperaba. En general, en una galaxia lo que pasa es que las estrellas giran alrededor de la misma manera en que los planetas giran al torno al sol, de una manera similar.</p>
<p>23:09 Y los cálculos parecieron indicar, parecieron mostrar que hay muchas más estrellas de las que realmente se está observando, ¿Ok? Estas estrellas que no eran visibles por el telescopio eran unas estrellas fantasmas o oscuras, estaban alterando el movimiento de las que sí eran visibles por el telescopio.</p>
<p>23:27 Y así fue como surgió esta expresión de materia oscura, posteriores observaciones y mediciones de estos mismos valores siguieron indicando que, en efecto, esto pareciera ser algo consistente, esta existencia de la materia oscura, incluso se llegó a demostrar que es un constituyente fundamental del universo ¿No?</p>
<p>23:45 Entonces imagínense que yo estén viviendo en mi casa y es como si yo estuviera comprando comida para 10 personas y la comida se me va del refrigerador y yo digo pero aquí solo vivimos dos, ¿No? ¿Qué es esto?</p>
<p>23:56 Parasite. Continuamos con la entrevista, por favor.</p>
<p>24:01 Precisamente, una de las cosas que son necesarias para describir la materia oscura y la energía oscura es la mecánica cuántica. Pero la, por ejemplo, la energía oscura actúa en escalas muy grandes, en escalas pequeñas.</p>
<p>24:15 Nosotros no vemos los efectos de la energía oscura, sino que las vemos en escalas grandes. Si tú quisieras describir el efecto, digamos que se cree que la energía oscura podría ser un efecto cuántico, si lo quieres describir un efecto cuántico, pero escalas grandes, entonces necesitas algo como comología cuántica.</p>
<p>24:34 ¡Wow! Estoy muy confundida, pero me encanta.</p>
<p>24:38 Entonces también hay otras cosas, como por ejemplo les conté de la inflación, este periodo en el que el universo se expandió muy rápidamente al principio.</p>
<p>24:48 ¿Qué tan rápido?</p>
<p>24:50 ¡Muy rápidamente! Más rápido que la velocidad.</p>
<p>25:12 OK. Pero al mismo tiempo esta partícula causó efectos a gran escala, a escala universal. Entonces para poder describirla necesitarías algo como la cosmología cuántica. Uno de los problemas a los que uno se enfrenta cuando uno intenta reunir la relatividad general con la mecánica cuántica es que el tiempo desaparece.</p>
<p>25:32 Yo ya me retiro de esta conversación. Ya no puedo más. O sea, yo soy bióloga evolutiva, literalmente lo único que es constante es el tiempo.</p>
<p>25:40 Sí. Pero no, cuando tú intentas juntar la relatividad general y la mecánica cuántica, la teoría te dice no hay tiempo, no existe, todo es lo mismo todo el tiempo. Entonces tú dices ¿pero cómo? Las cosas evolucionan, yo veo que el tiempo pasa, o sea no puede ser, no puede ser.</p>
<p>26:03 Y esto causa precisamente una gran confusión en cómo tienes que interpretar este hecho de que el tiempo desaparece de tus ecuaciones. Cómo se puede interpretar que no hay tiempo, que la teoría parece decirte que las cosas no evolucionan.</p>
<p>26:20 Entonces esto me dejó fascinada y precisamente un profesor en la universidad había hecho papers sobre este tema.</p>
<p>26:28 OK.</p>
<p>26:29 Cuando yo leí este paper, yo fui hasta donde el profesor y le dije, ¡Profesor, yo quisiera trabajar en esto! Y él me dijo, pero esto es muy difícil y yo le dije, no importa.</p>
<p>26:41 Bueno, el que tenga miedo a morir, que no nazca, profesor. Muy bien. Pero, Jeinny, una pregunta. Tú entonces, esto fue en los estudios de maestría, ¿no? Que yo sé que los realizaste en Italia.</p>
<p>26:55 Pero tú decidiste irte a Italia porque ya conocías a este profesor. O sea, ya tu fuiste con la mira de que querías trabajar en eso.</p>
<p>27:02 No.&nbsp;Nada que ver. En realidad, todo fue casualidad. Cuando terminé la licenciatura en la Universidad Simón Bolívar, yo quería estudiar afuera, hacer una maestría fuera, un doctorado fuera, lo que consiguiera. Cuando un amigo me dijo a Jeinny, revisa a la Universidad de Boloña, porque yo creo que hay un máster que te podría gustar. Y daba la casualidad que era el primer año que ellos hacían este máster en inglés.</p>
<p>27:32 Ya va, y como está tu italiano, ¿tú sabías algo italiano?</p>
<p>27:35 Sabía cero italiano en ese momento, cero italiano había un segundo problema que era que la universidad no tenía becas</p>
<p>27:43 ok</p>
<p>27:44 Entonces yo la escribí a la directora del máster, como por supuesto era el primer año que ellos hacían este máster en inglés, y ya estaba totalmente feliz de que llegaran estudiantes internacionales.</p>
<p>27:55 Entonces básicamente cuando yo la escribí ella me dijo, mandame tus papeles, y ahí mismo me mandó una carta de admisión. Básicamente al día siguiente.</p>
<p>28:04 ¿Qué? Me encanta. Casi que la alfombra roja, sí, que venga mamita. Si, si. Si te quieres estudiar, este es el lugar.</p>
<p>28:13 Básicamente. En ese momento, de los asuntos exteriores de Italia, estaba dando becas para maestría. Entonces yo apliqué para la beca de maestría y me dieron la beca. Entonces la beca cubría los tuition fees de la universidad y en parte me daba 900 euros mensuales por mis gastos.</p>
<p>28:32 Una mantequilla.</p>
<p>28:33 Sí ya no me lo pienso más, ya fue. El italiano lo aprendo después. No importa.</p>
<p>28:37 El italiano se aprenderá en el camino.</p>
<p>28:42 Duolingo ahí en el avión, pim, pum, pam, nos fuimos. Y cómo fue ese, ese, los primeros meses o esas primeras experiencias como inmigrante allá, ¿no? No solo en tu entorno, tipo en el día a día, en el supermercado, etcétera, sino también en la universidad, en la ciencia, o sea, ¿cómo percibiste ese cambio, esa migración?</p>
<p>29:02 Lo más difícil fue el primer mes, porque durante el primer mes tenía que hacer también toda esta burocracia, tenía que sacar por ejemplo un permiso de residencia y luego tenía que sacar un código fiscal, que tenía que terminar la inscripción en la universidad, y tenía que hacer toda esta clase de cosas burocráticas, que cuando por supuesto cuando uno las hace las primera vez es todo muy confuso, porque nadie tiene información, y entonces también que a mí me habían dicho tranquila que si no hablas italiano allá la gente habla inglés. Mentira.</p>
<p>29:36 ¿No?</p>
<p>29:40 No, que horrible ¿y cómo resolviste entonces? Mostrando los documentos o algo así.</p>
<p>29:46 Como podía, o sea tratábamos de comunicarnos a veces usaba el traductor de google como podía era difícil pero la única cosa buena era que aquí las personas cuando veían que no hablaba italiano ellos trataban trataban de comunicarse como como podían.</p>
<p>30:06 Y luego ya en la universidad, ¿cómo fue ese ambiente? ¿Si habían muchos estudiantes internacionales o cómo fue? ¿Tenías algunos cursos italianos?</p>
<p>30:15 O sea, en el Master había que se yo, 200 personas.</p>
<p>30:18 ¿Qué?</p>
<p>30:19 Sí.</p>
<p>30:21 ¡Un gentío!</p>
<p>30:22 Un gentío. Pero habían cuatro estudiantes internacionales, el resto eran todos los italianos.</p>
<p>30:27 Dios mío, y hay tantos italianos físicos, no me lo puedo creer.</p>
<p>30:29 Sí, hay muchos italianos físicos. Una estudiante colombiana y dos muchachos de España.</p>
<p>30:35 Jeinny, a ver, a mi echaron el cuento de que ya nos confirmaste que tenías una compañera colombiana, pero aparte de eso que ustedes eran las dos únicas mujeres en toda la maestría.</p>
<p>30:45 Si, no, no éramos las únicas dos mujeres en toda la maestría. Pero sucedió algo muy curioso. La compañera colombiana, ella estaba en física nuclear. Y yo estaba en física teórica. O sea, durante el primer año, uno ve materias un poquito con todas las maestrías mezcladas.</p>
<p>30:58 Pero durante el segundo año, yo estaba sola en física teórica. Y en todas las materias del segundo año, yo era la única mujer en el salón. Digamos, de un salón de, qué sé yo, 20 personas, 30 personas, yo era la única mujer.</p>
<p>31:13 Eso no ocurría en física nuclear. En física nuclear, compañera colombiana, me decía que había, digamos, una… No era una relación 50 -50, pero no era una relación 1 a 20, como sucedía a mí.</p>
<p>31:28 Qué interesante. Sí, eso te quería preguntar que, al menos en Venezuela, era súper, súper raro ver mujeres estudiando física o matemática, ¿no? Y bueno, yo, al menos en biología, si teníamos mucha representación femenina, pero quería preguntarte a ti, ¿no?</p>
<p>31:46 Que a veces esa representación nos puede afectar o tipo, como que no nos vemos a futuro haciendo eso. ¿Cómo fue para ti ser de las pocas mujeres estudiando eso? O, si alguna vez, por ejemplo, sentiste discriminación por ser mujer.</p>
<p>32:01 Yo en particular nunca sentí discriminada por ser mujer. Yo creo en particular que todos mis profesores me trataban absolutamente normal como habrían tratado a cualquier otro estudiante. Por supuesto que de vez en cuando sí me sentía así como que soy la única mujer en el salón.</p>
<p>32:16 Sí, en particular ocurría en física teórica, pero me parecen las otras áreas de la física si había más representación femenina.</p>
<p>32:25 Entonces, ¿te afectó a ti de manera personal, por ejemplo, que cuando tú vieras a quien te estaba dando la clase, sabes, no ver a una mujer que te esté dando la clase a ti, ¿queres que eso te afectó en tu motivación como para seguir adelante de alguna manera o cómo llevaste ese hecho?</p>
<p>32:40 Yo creo que no me afectó a mí tanto personalmente porque digamos que a mí, o sea, ver tantos hombres y menos mujeres que sean esos, digamos que para mí era más como una, un incentivo a seguir adelante. Porque era como sí, hay pocas mujeres. Pero aquí estoy yo y quizás en el futuro yo pueda representar de algún… un cambio.</p>
<p>33:05 Sí, sí.</p>
<p>33:06 Me alegra, me alegra mucho. Y ahorita, Jeinny, ¿qué estás haciendo con tu vida? Me comentaron que estabas haciendo una pasantilla. Ya tú terminaste tu maestría, todo chévere. Ahora, ¿qué vas a hacer? O sea, ¿qué estás haciendo una pasantia? ¿Por qué llegaste esa decisión?</p>
<p>33:24 Después de terminar la maestría, yo tenía alguna duda sobre qué debía hacer, sobre si debía continuar y hacer un doctorado, o sobre si debía trabajar en alguna empresa privada.</p>
<p>33:37 OK.</p>
<p>33:38 Lo que pensé fue yo la academia, digamos la academia, la universidad, cómo funciona, yo ya lo conozco, pero yo no conozco el mundo de la empresa privada y quiero deshacerme de esta duda, la mejor manera que podría o lo mejor que podría hacer es acercarme un poco de la empresa privada para ver cómo funciona y a ver si yo podría encajar ahí.</p>
<p>34:02 Ok, no fue entonces que renunciaste a la academia, yo estaba preocupado, estaba como que ¿Será que ya se rindió como fue que hiciste como que entonces probar un poco del mundo privado?</p>
<p>34:15 Pues de los dos años de la maestría, como te digo, yo he tenido ciertas dudas sobre eso y entonces pensé si para deshacerme de la duda, yo me acerco al mundo privado, veo cómo es y después de ver cómo es decidiré.</p>
<p>34:29 Y bueno, ¿y tú qué estás haciendo entonces en esa pasantía ahorita?</p>
<p>34:33 Yo estoy trabajando en una empresa que precisamente trabaja en conjunto a las universidades. Es una empresa que ofrece servicios a universidades, se llama Cineca. Y ellos tienen, por ejemplo, ellos también tienen, digamos, una zona de investigación y tienen una zona dedicada a la industria.</p>
<p>34:47 Ellos son los que se encargan aquí en Italia, son uno de los principales entes que se encarga de la gestión de la supercomputación. Ellos tienen supercomputadoras, tienen una de las supercomputadoras más potentes del mundo en la sede de Boloña.</p>
<p>35:00 Ya va, vamos a parar ahí una vez más. ¿Cuál es la diferencia entre una computadora normal que computa cosas y una súper computadora que hace supercomputaciones?</p>
<p>35:12 Yo diría que es eso. Súper computa, cosas. Digamos, cuando un científico tiene un modelo que es muy complicado, tú vas a un centro de supercomputación, como lo es el Cineca. El Cineca tiene esta súper computadora, que básicamente son muchas computadoras que calculan al mismo tiempo.</p>
<p>35:32 Básicamente. Y tú les das a ellos tu modelo. Ellos pasan el modelo en este cluster de súper computadoras. Y el tiempo, digamos, que se necesita para calcular estas cosas en las súper computadoras, muchísimo menor al respecto a una computadora normal.</p>
<p>35:50 Pero esto es súper interesante porque es como que las universidades y eso aplican para el funding, o sea para el dinero, para sus proyectos, pero luego le dan a este como agente externo, le dicen por favor, sacame esta matemática ahí.</p>
<p>36:05 Sí, exactamente.</p>
<p>36:05 O sea, yo necesito hacer este cálculo, no tengo tiempo, córrelo tú mientras yo hago otras cosas.</p>
<p>36:10 Exactamente, sí. Y por eso hay otra parte de la empresa que le ofrece servicios a las universidades. Por ejemplo, si la universidad necesita como ahora, que ahora yo estoy trabajando en este proyecto, que son… hay varias universidades que necesitan una aplicación para que los estudiantes puedan reservar asientos en las aulas de estudio.</p>
<p>36:34 Entonces, las universidades contactan a la empresa de Cineca y le dicen, por favor, necesito que alguien me desarrolle esta aplicación.</p>
<p>36:43 Y es súper interesante entonces que pasaste de lo más teórico que puede existir en el mundo o sea a una cosa súper aplicada y que la física te da este campo precisamente para para hacer eso.</p>
<p>36:55 Es que no es tan distinto en realidad. Porque ahorita estoy haciendo, estoy haciendo programación en Java.</p>
<p>37:02 ok</p>
<p>37:02 Lo que yo descubrí es que la programación en cierto modo no es tan distinto, porque básicamente, ¿qué hacemos nosotros en físico? ¿Qué herramientas nos da nuestro entrenamiento? Nosotros tenemos estas herramientas para poder resolver problemas, para poder pensar críticamente sobre un problema y para poder llegar, digamos, a soluciones.</p>
<p>37:23 Y cuando estás programando es básicamente lo mismo. Tú tienes esta idea de que tú quieres hacer algo y tienes que poner en práctica o tratar de ver cómo lo desarrollas. Entonces digamos que en ese sentido, las dos no son tan diferentes.</p>
<p>37:40 Por supuesto que las herramientas que se usan en ambos son totalmente distintas. Pero en un sentido de la resolución de un problema complicado, se parecen.</p>
<p>37:50 Claro, solo que en uno estudia hoyos negros y en el otro estudia estudiantes desesperados intentando reservar un salón. Claro, yo creo que la segunda es más difícil, pero…</p>
<p>38:03 Los problemas reales, son mucho más complicados que…</p>
<p>38:07 Claro, y esto es algo que la gente muchas veces no entiende, que cuando uno trabaja con humanos, todo se vuelve 10 veces más complicado. Porque somos horribles, ¿no? Porque somos muy complejos, sí, tomamos muchas decisiones.</p>
<p>38:21 También en la física los problemas son complicados, pero nosotros siempre tratamos de estudiar los modelos más sencillos posibles. Pero cuando estás resolviendo uno de estos problemas donde hay personas involucradas, no puedes resolver el problema más sencillo posible.</p>
<p>38:35 Tienes que tomar en cuenta todas las complicaciones que pueden existir. Entonces, eso lo hace un poco… hay que pensar bien.</p>
<p>38:44 Mira, Jeinny, ahora vengo ya siempre otro tipo de preguntitas. Hasta ahora, bueno, nos has contado bastante sobre, bueno, lo que han sido tus intereses académicos y profesionales. Pero bueno, también queremos saber un poco más sobre ti en otros aspectos.</p>
<p>38:58 Entonces encontramos por allí, haciendo un poco de investigación. Además de, o sea, mientras estabas estudiando y todo esto. Y bueno, también tenías un poco de participación en algunos otros proyectos extracurriculares. ¿Qué nos puedes contar sobre eso.</p>
<p>39:13 Conseguimos algún par de cositas sobre un proyecto llamado Y Por que Ciencias, que nos puedes contar.</p>
<p>39:19 Bueno, Por que Ciencias, creo que lo mencioné antes, dije que fue una de las razones principales por la que empecé a estudiar física, ellos me convencieron. Rubén, tu culpa.</p>
<p>39:36 No, este sí, por qué ciencias fue bellísimo. En Venezuela tenemos este grupo de científicos de las cuatro carreras de ciencias de la USB, física, biología, matemática y química. Y como la ciencia, sí, la ciencia está muy esterotipada en Venezuela.</p>
<p>39:52 Ser científico está muy esterotipado, las personas piensan que solamente puedes dar clases o que no vas a tener dinero y esta clase de cosas. Por qué ciencia se dedicaba precisamente a romper estos estereotipos de los científicos, a demostrar que los científicos son humanos, que no somos, digamos, ratas de laboratorio, que no somos genios, que somos personas como cualquier otra persona.</p>
<p>40:15 Y hacíamos esto a través de las charlas, hacíamos demostraciones. Una de las actividades que hicimos que más me gustó fue cuando transmitimos COSMOS en la Universidad Simón Bolívar. Eso fue muy genial porque había muchas personas que venían a ver COSMOS y al final siempre teníamos una discusión que era muy activa y a mí me gustó mucho.</p>
<p>40:35 Fue un proyecto muy lindo.</p>
<p>40:38 Y que nos puedes contar sobre otro proyecto que según entendemos sigue activo hoy en día el COF Alumni, de qué se trata.</p>
<p>40:46 Ah, el COF alumni. Esto también es genial, es relativamente nuevo. Es una iniciativa sobre todo de nuestro compañero Manuel Morgado, que Rubén lo conoce.</p>
<p>40:57 Un saludo a Manuel.</p>
<p>40:59 Básicamente es un grupo de estudiantes graduados de física de la Universidad Simon Bolívar para ayudar, dar información a los estudiantes de física que están en Venezuela. Y también queremos recuperar algunas de las actividades que se han perdido, digamos, por la situación venezolana.</p>
<p>41:16 Ahí sí. Como por ejemplo los coloquios de física que antes se hacían una vez a la semana y ahorita no se hacen. Y nosotros estamos buscando recuperar ese proyecto, hacemos los coloquios online. También estamos haciendo conversatorios con distintas personas sobre distintos temas de física.</p>
<p>41:34 Tenemos varios preparados para la nueva temporada de COF alumni. Si alguno que está escuchando quisiera averiguar más, pueden ir a nuestra página web.</p>
<p>41:45 Bueno, y ahora otra pregunta, porque bueno, cuando tú ya estás en tu casa y dices, oye, ya mira, fue demasiado esta semana, ¿qué te pones a hacer para relajarte? O sea, no sé, te gusta cocinar, te gusta bailar, ¿cómo cambios un poco ahí el mood?</p>
<p>41:59 Me encanta hacer dulces. ¡Gorra! Con la especialidad.</p>
<p>42:04 ¿Qué aprendiste en Italia?, dulces italianos.</p>
<p>42:08 Yo he aprendido mucho de cocina en Italia, eso lo debo admitir, es algo que me encanta de los italianos porque cocinan muy bien, entonces ha aprendido mucho. Pero el último dulce que hice, que siento orgullosa, me siento muy orgullosa.</p>
<p>42:24 ¿Cuál es?</p>
<p>42:24 Hice macarons, no se si lo conocen.</p>
<p>42:27 Ah, ¿pero ese no es francés?</p>
<p>42:29 Sí, son unas galletitas francesas. Son riquísimos, son riquísimos, pero son difíciles de hacer. Y yo ya había intentado una vez y no había salido. Pero intenté esta vez y salió perfecto y me sentí muy, muy orgullosa.</p>
<p>42:49 Que rico, yo me imagino a Jeinny viendo la receta y ella dice, no, no me gusta esta receta. Yo voy a calcular mi broma. Si uso 500 gramos de azúcar, entonces la densidad de esto…</p>
<p>42:59 Literalmente, literalmente la cocina tiene mucho que ver con la ciencia.</p>
<p>43:09 Yo soy física y teórica, pero en la cocina le meto a lo…</p>
<p>43:14 Lo experimental.</p>
<p>43:16 que bueno estar con el, si agarramos esta torta y la ponemos al vacío.</p>
<p>43:21 Hay que experimentar con distintas recetas hasta que mezclando todas las recetas y viendo si cambio esto que sucede, si cambio esto que sucede hasta que llegas a la receta adecuada.</p>
<p>43:33 Muy bien. Jeinny, vamos a entrar en una de nuestras secciones estrellas llamadas las recomendaciones del gocho.</p>
<p>43:41 Vamos a poner una música de fondo, así tururu cuando aprendamos a editar.</p>
<p>43:46 Bueno, ese es el nombre hasta el momento, pero en verdad son tus recomendaciones. Queremos preguntarte por ejemplo si vamos a tu lista de reproducción más actual, ¿qué es lo que más está sonando ahorita?</p>
<p>43:58 ¿Qué escuchas si cuando estás estudiando o cuando estás cocinando?</p>
<p>44:02 Dios mío, esto me da un poco de vergüenza.</p>
<p>44:04 Vamos, vamos. Vallenato.</p>
<p>44:08 Es que precisamente hace unos días, le dije a un amigo mío que es mexicano, que yo nunca pensé que me sabría de memoria una canción de Bad Bunny.</p>
<p>44:27 ¿Cuál es esa?</p>
<p>44:27 Ahora me sé muchas, digamos.</p>
<p>44:31 Di el nombre, sin vergüenza.</p>
<p>44:34 Tu favorita, la que te acaba de fascinar, tu nueva obsesión.</p>
<p>44:37 Como dice el gran Bad Bunny, ella es calladita pero por dentro es atrevida. Así que lanzate tu paso ahí de Bad Bunny.</p>
<p>44:46 Yo perreo sola</p>
<p>44:57 Jeinny sacando sus ecuaciones asei en la pizarra y perreando así…</p>
<p>44:57 En el fondo, no, épico. Por favor.</p>
<p>44:58 Yo calculo sola</p>
<p>45:07 Y el jefe pasa y que, qué le pasa de esta, Dios mío.</p>
<p>45:11 Te lo imaginas ya con audífonos solo bailando y así que nadie entiende el sonido.</p>
<p>45:16 Nadie tiene que entender la letra.</p>
<p>45:18 Si alguien pregunta, estoy escuchando, no lo sé, música clásica.</p>
<p>45:24 Jeinny, y cuando vas a ver por ejemplo una película te gusta desconectar totalmente de la física o te encanta ver cosas y que Interstellar, Inception, Tenet.</p>
<p>45:34 Me encanta la ciencia ficción, soy total culpable, me encanta la ciencia ficción.</p>
<p>45:38 Y te lo tomas como para relajarte o te pones a ver y que eso es un error en el espacio tiempo porque un hoyo negro no funciona así.</p>
<p>45:46 Depende. A veces me lo tomo para relajarme, o es que es no tanto.</p>
<p>45:49 OK.</p>
<p>45:50 Como por ejemplo hay una serie que estoy viendo ahorita, que proporciona los dos, entretenimiento y ciencia bellísima.</p>
<p>45:59 Oye oye ¿cuál es esa?</p>
<p>46:00 The Expanse no se si la han visto.</p>
<p>46:02 Sí. ¡Alto fan!</p>
<p>46:05 Ciencia ficción, que anda por ahí.</p>
<p>46:09 Sí, yo la estoy viendo, pero no he terminado la primera temporada.</p>
<p>46:13 ¡Ah wow! No has terminado la primera temporada, terminala.</p>
<p>46:16 No, terminala, está buena.</p>
<p>46:18 Que está la cuarta temporada, no, la quinta temporada ahorita.</p>
<p>46:22 Ajá pero y ¿de qué trata entonces?</p>
<p>46:25 ¿Cómo se la recomiendas a alguien que no tenga idea?</p>
<p>46:27 Exacto, por ejemplo, yo.</p>
<p>46:28 Ok. The Expanse es muy interesante porque ellos no buscan explicarte la ciencia, pero la ciencia está ahí. Está ahí, es bellísimo.</p>
<p>46:39 Me encanta la recomendación, bueno, para los que no están escuchando si tienen la oportunidad de ver The Expanse. Pero bueno, Jeinny, entonces vamos a imaginarnos también, ya que estamos en el tema de ciencia ficción, si tú pudieras viajar en el tiempo y te encuentras contigo mismo allí, no sé, en la secundaria, ¿qué consejo te darías?</p>
<p>46:59 o que también lo podemos ver como, bueno, ¿qué consejo le puedes dar a cualquier joven que nos esté escuchando y en una situación como la tuya, que quiera estudiar una carrera científica y no está muy seguro, ¿qué le dirías?</p>
<p>47:13 Yo me diría a mí misma que no tenga miedo de que no dude de lo que quiero. Porque yo creo que eso fue… yo perdí un año de carrera porque yo no estaba segura de si cambiarme de carrera o no. Yo lo que le diría a la Jeinny del pasado es que no dude tanto de lo que quiere y que vaya por la física directamente.</p>
<p>47:34 Me encanta, gracias, Jeinny.</p>
<p>47:39 Una mujer decidida</p>
<p>47:40 No tengan miedo de perseguir lo que les está causando, generando esa curiosidad.</p>
<p>47:45 Que bello. O sea, a ti llamaron las ecuaciones y te quedaste entrapada ahí. Sí. Enamorada total.</p>
<p>47:52 Muy bien, qué bien, Jeinny. Bueno, en verdad disfrutamos mucho esta conversación contigo. Eres demasiado apasionada por todo este tema. Y bueno, la verdad es que yo aprendí muchísimo de cosmología cuántica y relatividad, gracias a ti.</p>
<p>48:06 Así que, con un placer. Y bueno, voy a ver si veo The Expanse. Gracias a tu recomendación. Bueno, te deseamos todo lo mejor con aprender Java, con tu pasantía, con tu futuro. Y bueno, a lo mejor dentro de un año, hacemos la edición del update de Jeinny.</p>
<p>48:24 Claro, cuando me invitan, aquí estoy.</p>
<p>48:28 Bueno, muchísimas gracias, Jeinny. Hasta la próxima.</p>
<p>48:33 Bueno muchachos, esa fue la entrevista del día de hoy con nuestra invitada Jeinny Pérez, donde nos divertimos un ratico hablando de mecánica cuántica y de la vida. Recuerden seguirnos en nuestras redes, arroba, nohaytesispod, tanto en Instagram como en Twitter, porque bueno, unos daticos interesantes o quienes serán los próximos invitados y por qué no, unos buenos memes.</p>
<p>48:56 Hasta la próxima!</p>



<script async="" defer="" src="https://scripts.simpleanalyticscdn.com/latest.js"></script><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-reuse"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Reutilización</h2><div class="quarto-appendix-contents"><div><a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.es">CC BY 4.0</a></div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Física</category>
  <category>Venezuela</category>
  <guid>https://www.nohaytesispodcast.com/episodes/e003/</guid>
  <pubDate>Tue, 21 Jun 2022 22:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://www.nohaytesispodcast.com/episodes/e003/image.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>02 - De los virus al japonés</title>
  <dc:creator>Angélica Medina</dc:creator>
  <dc:creator>Irina Formoso</dc:creator>
  <dc:creator>Rubén Rojas</dc:creator>
  <dc:creator>Luis Montilla</dc:creator>
  <link>https://www.nohaytesispodcast.com/episodes/e002/</link>
  <description><![CDATA[ 




<div class="columns">
<div class="column" style="width:45%;">
<p><img src="https://www.nohaytesispodcast.com/episodes/e002/image.jpg" class="img-fluid"></p>
</div><div class="column" style="width:10%;">

</div><div class="column" style="width:45%;">
<iframe src="https://castbox.fm/app/castbox/player/id4697760/id504040800?v=8.22.11&amp;autoplay=0&amp;hide_list=1" frameborder="0" width="100%" height="500">
</iframe>
</div>
</div>
<p>00:10 Hola, mi nombre es Irina Formoso y quiero darles la bienvenida a De Esto No Hay Tesis, un podcast donde hablaremos de ciencia, pero también queremos chismearle la vida a los científicos. ¿Cómo es su trabajo?</p>
<p>00:22 ¿Cómo es su día a día? ¿Por qué lo hacen? ¿Cómo llegaron hasta ahí? Como este podcast empezó en pandemia, nos pareció ideal que nuestra primera entrevistada fuera María Angelica Medina, una viróloga de la Universidad Simón Bolívar de Caracas, Venezuela, que se encuentra actualmente haciendo su doctorado en la Universidad de Florida.</p>
<p>00:41 Sin embargo, debo advertirles que este episodio se grabó hace mucho tiempo, donde ni siquiera teníamos una vacuna para el COVID, pero otras cosas sí siguen siendo muy vigentes. Por eso, tómense este episodio como un poquito tipo viajar en el tiempo a través del corona.</p>
<p>00:58 También hablamos de sus hobbies y de cómo la música en japonés le da la fuerza para trabajar en su doctorado. Bueno, entonces tú trabajas ahorita con virus, pero yo quiero saber cómo se te ocurrió eso.</p>
<p>01:13 O sea, porque muchos biólogos cuando son chiquitos quieren estudiar animalitos o planticas y tal. Pero cómo fue tu camino? O sea, tú estabas en bachillerato y tú ya sabías eso.</p>
<p>01:24 Conmigo pasó, yo quería ser veterinaria cuando era de colegio. Prontamente me di cuenta que no podía manejar a un animal en dolor y por cirugías y cosas así. Entonces lo que pensé fue bueno, que es lo siguiente, más relacionado posible a animales.</p>
<p>01:43 De hecho, cuando yo empecé a pensar en yo quiero ser bióloga, yo quería estudiar animales. Luego en bachillerato, cuando comienzas a ver clases como de genética, no necesariamente biología molecular, creo que es más que todo herencia.</p>
<p>02:00 Sí, que sí, las leyes de Mendel y eso.</p>
<p>02:03 Las leyes de Mendel, ahí fue cuando me interesé como que, wow, hay un mundo por detrás. Entonces cuando fui a la universidad a estudiar mi pregrado, lo que yo estaba enfocada era genética, genética, genética humana.</p>
<p>02:17 Es típico que tú empiezas en tu carrera y no estás seguro y eventualmente te das cuenta, pero bueno tú no es cuenta que efectivamente siempre te gustó la parte genética. Pero entonces te pregunto ¿tú nunca tuviste dudas?</p>
<p>02:28 ¿tú nunca dijiste wow? ¿estás demasiado difícil para mí? ¿me quiero cambiar a bacterias? ¿quiero volver a los animalitos? o sea siempre estuviste segura de eso.</p>
<p>02:36 Lo que pasa es que genética puede ser bastante amplia. Honestamente, la primera materia ya en la universidad que yo vi donde veía genética fue microbiología porque yo tuve que ver la materia de microbiología mucho antes de lo que estaba planeado en el pensum.</p>
<p>02:55 ¿No seguiste el pensum como era previsto? ¿No?</p>
<p>02:59 No, ¿qué pasa? Bueno, tal vez uno cuando está en el colegio uno tiene esta imágen de que los científicos pues son unos genios y tienes que saberlo todo y eres súper inteligente y no puedes tener ningún error nunca.</p>
<p>03:13 Por lo menos eso era lo que yo tenía en el cerebro. Y cuando entré a la universidad donde hice mi pregrado mi primer semestre fue bastante difícil para mí como ajustarme a saber estudiar más allá de si soy inteligente o no.</p>
<p>03:28 El primer semestre me terminó quedando matemática uno. Eso descuadro el resto de mi pensum y yo en mi cerebro planificador estaba</p>
<p>03:39 Volviéndote loca.</p>
<p>03:42 En mi cerebro me estaba volviendo loca diciendo, ok yo necesito arreglar esto, ¿cómo hago para volver a caer pensum otra vez?</p>
<p>03:50 Cuando vi la materia de microbiología que venía acompañada del laboratorio ahí quedé yo enamorada porque ves todo lo que genética de bacterias y muchos conceptos básicos de genética se dan en microbiología.</p>
<p>04:05 Entonces digamos que gracias a que tu clavaste en Matematica 1, raspaste en Matematica 1, es que estás estudiando virus ahorita.</p>
<p>04:11 Exacto</p>
<p>04:15 pero yo creo que tú estabas como necesitando eso de ver las materias que te llamaban la atención, como de relacionadas genéticas porque tú ya sabías que te gustaba eso.</p>
<p>04:24 Sí, yo creo que tienes toda la razón, porque uno ve un año completo, materias que son completamente necesarias para tu carrera, pero no te dan la motivación, tú como de biología, querer ver animalitos y todos estos mecanismos interesantes, no quieres estar viendo política 1 o política 2, política 3, y que sí, matemática 1, 2 y 3 y 4.</p>
<p>04:46 ¿Tú lo que quieres es estar, pues, en el ambiente de la célula? ¿Qué pasa dentro de la célula?</p>
<p>04:52 Y, claro, uno viene con ese ímpetu del colegio queriendo estudiar lo que le gusta y uno lo que se llevaba era golpe tras golpe estudiando matemática y física. Pero la verdad es que yo personalmente siento que esas son materias como tú dijiste súper importantes para el desarrollo científico.</p>
<p>05:08 Porque, por ejemplo, matemática es lo que de verdad te enseña a pensar y a buscarle solución a los problemas. Así como física, entiendes el mundo desde un punto de vista diferente a química. Y creo que al final todo eso se compenetra súper súper bien en lo que es, por ejemplo, genética o microbiología.</p>
<p>05:27 O fisiología. Física y matemática completamente relacionados en fisiología de plantas, fisiología animal. Lo que pasa es que uno cuando es estudiante quiere quejarse.</p>
<p>05:41 Y bueno, ya que quizá vamos a saltar un poco de esto, ya que hemos mencionado mucho microbiología y genética y tal, y yo como el físico de esta conversación, quisiera que me explicara un poco la diferencia entre estas dos cosas, porque has hablado de todo micro, me dices que tú haces virus, después dijiste algo, no, porque no te vas por bacterias, no, yo como que bueno, hay, ¿cuál es la diferencia?</p>
<p>06:00 Entonces quizá explicame un poco, esto es claro, y ve la diferencia entre genética, microbiología, hablame un poquito de la rama de la biología que hay dentro de tu área en particular.</p>
<p>06:11 Ok, tal vez puedo explicar eso en ese como camino de cómo fui cayendo yo en la biología. Al principio yo quería estudiar genética, que es entender cuál es la información que está dentro de tu célula, es decir el ADN, que dice cómo van a ser tus proteínas, es decir cómo vas a terminar siendo tú.</p>
<p>06:32 Por ejemplo, qué rasgos de tu papá y qué rasgos de tu mamá van a terminar siendo expresados en ti. Ok.</p>
<p>06:39 O sea, dirías que la genética es como leer el manual de instrucciones que tiene un organismo. O sea, como aquí se va a hacer esto, aquí se va a hacer lo otro, esto se regula así, etcétera.</p>
<p>06:50 Exacto. Este se va a ver de color azul, este se va a ver de color morado y así.</p>
<p>06:56 pero dijiste proteínas y yo cuando piso en proteínas solo pienso en pollo y carne, en la merengada después del gimnasio, ajá, entonces cuéntame cómo es eso que las proteínas determinan cómo vas a hacer, o sea cómo vas a hacer tú que es una proteína en el contexto rapidito y como si yo tuviera cinco años, que en términos de biología, los tengo.</p>
<p>07:18 Sí, las proteínas se van a ver de diferentes formas, pero tú llamas a un pedazo de pollo, a tu batido de proteína como proteína, porque contiene esos bloques básicos para la formación del pedazo de pollo, es decir, los aminoácidos.</p>
<p>07:37 Ok, pero entonces el ADN, que tiene estas palabras sofisticadas, adenina, citocina, guanina, ¿eso son proteínas o no?</p>
<p>07:48 creo que es como que depende de qué tan tipo si te vas hacia los átomos, si vas pelando las capas hacia atrás de qué tan específico quieres ser, pero tienes las bases nitrogenadas que van a ser el ADN, tienes diferentes bases nitrogenadas que van a ser el ARN, el ARN tiene muchísimas funciones, pero la más común es como que ser el mensajero o como que dar la información entre lo que está guardado en el ADN que es como que tu biblia de mira aquí es exactamente la receta de cómo se hace esta proteína viene el ARN, lee esa receta y dice ok entonces tengo que agarrar todos estos aminoácidos y unirlos de una manera específica para crear la proteína que se va a dar por ejemplo en una situación básica, la señal como para poder tener metabolismo celular.</p>
<p>08:49 Ok, para que la célula responda a cierta interacción, necesita estas proteínas.</p>
<p>08:55 Exacto. O sea, algo básico. Tu cerebro lo que consume es glucosa.</p>
<p>08:59 Ok, que es como una forma de azúcar.</p>
<p>09:01 Exacto. Una proteína sería el receptor de la glucosa en el cerebro. Lo que permite que la glucosa entre al cerebro, ¿verdad? Para que sea metabolizado dentro de la célula, eso es una proteína.</p>
<p>09:16 para que el cerebro pueda usarlo para otra cosa. O sea, la glucosa en este caso sería como la gasolina. Y luego la proteína que está en la membrana del cerebro es lo que le dice, bueno, mira, traeme esa gasolina para dentro que la necesito para prender el carro aquí.</p>
<p>09:32 ok, ok</p>
<p>09:34 Entonces, ese concepto de proteína que es algo tan específico como dejar pasar a la glucosa, lo puedes pues extrapolar hacia cosas más complejas.</p>
<p>09:46 wow mira esto suena súper súper complejo pero te hago una preguntica, o sea tú esto lo aprendiste para tu tesis o tipo son cosas que fuiste acumulando a lo largo de tu carrera porque suena que o sea tienes un dominio del tema súper extenso.</p>
<p>10:01 creo que lo vas acumulando a lo largo de la carrera y muchas cosas van a ser click en tu cerebro ya haciendo tu tesis porque a medida que vas acumulando todas estas materias que vas pasando pues vas a entender no solamente la diferencia entre que es el ADN, qué es una proteína si no te das cuenta que hay diferentes microorganismos hay diferentes organismos número uno verdad o sea un mamífero es diferente de un cnidario</p>
<p>10:33 ¿Un qué? ¿De un qué? ¿Quién es ese?</p>
<p>10:38 Un mamífero es diferente de un insecto.</p>
<p>10:42 ¿Un cnidario es un insecto?</p>
<p>10:43 no, no, no</p>
<p>10:44 yo quiero que me explique es que es un cnidario, quiero que me explique es que es un cnidario por que quedé así, me sonó a minotauro.</p>
<p>10:54 Los cnidarios son corales, medusas, todas esas cosas, ¿no?</p>
<p>10:57 ok ok</p>
<p>11:00 con Rubén. O sea sí, los cnidarios son unos organismos marinos que son un grupo aparte porque ellos tienen unas células perdón que literalmente son en forma de nido o sea como el nido de un pájaro. Entonces o sea en burda particular son células que tienen unos arpones.</p>
<p>11:16 Son las que te pican cuando una medusa, te golpeas con una, te roza. Eso es lo que te pica pues.</p>
<p>11:22 por ejemplo entonces bueno digamos como que un grupo más o menos diverso pero todos tienen común que tienen esta célula entonces bueno, lo que tienen célula es en forma de nido: los cnidarios, pero creo que no sé si me respondiste la pregunta, que me corrijan, los muchachos o sea en algún momento te dije esta berro esto es muy difícil, yo no quiero estudiar virus</p>
<p>11:41 El Gocho dijo, ¿por qué tú sabes tanto de esto? ¿Como lo fuiste aprendiendo durante toda la carrera?</p>
<p>11:47 uno va acumulando conocimientos a medida que vas avanzando en la carrera, a medida que ves nuevos materiales y la razón por la cual terminé estudiando virología es porque me inscribí en la materia de virología general.</p>
<p>12:00 Porque claro, creo que uno creciendo, una persona regular siempre va a saber que hay algo que te hace estar enfermo a veces, por ejemplo, cuando te da gripe y tú sabes que este es un gérmen, no, tal vez no estás seguro si es una bacteria, si es un virus, pero tú sabes que hay cosas infecciosas que te hacen estar enfermo.</p>
<p>12:23 El sereno</p>
<p>12:23 Cuando ves la materia de virología general es cuando me doy cuenta que dentro de el mundo de los virus existe pues mínimo siete clasificaciones de virus diferentes y hay cosas muchísimo más simples que los virus que son simplemente proteína y genoma como solo ARN infeccioso o solo proteínas infecciosas, o sea, cosas muchísimo más pequeñas que los virus que también pueden causar enfermedades.</p>
<p>12:57 ¿y qué fue lo que te gustó tanto de eso? ¿qué fue lo que dijiste? no, esto es lo que yo quiero hacer, esto es increíble</p>
<p>13:04 Creo que porque va de la mano muy bien con genética y como un fenotipo específico, una enfermedad. O sea, yo empecé a estudiar genética humana relacionado a enfermedades cardiovasculares y quería… me llamaba la atención el mundo de la salud pública y de cuáles poblaciones están enfermas ahorita, cuáles poblaciones van a estar enfermas cuando están envejeciendo y cosas así.</p>
<p>13:36 Luego, cuando veo la materia de virología general, que tienes que tener claros y bien estructurados conocimientos de genética para aplicarla, para entender los virus y otra cosa muy, muy interesante que me enamoró del mundo de los virus es que nosotros podemos usar a los virus como una herramienta para tratar diferentes enfermedades como cáncer, por ejemplo, o diabetes.</p>
<p>14:04 Bueno, primero creo que eres la primera persona que dice que ama el mundo de los virus, específicamente en el año 2020, donde estamos en una pandemia. ¡Gracias!</p>
<p>14:14 Pero claro, los virus siempre van a estar, siempre van a evolucionar porque como dije son tan simples, es simplemente proteína y genoma y ese genoma puede ser tanto ADN como ARN.</p>
<p>14:30 Mhm.</p>
<p>14:31 En este problema de la pandemia, puedo decir que los virus que traen un poquito más de complejidad al momento de decir pues ser una pandemia, o sea, que pueden mutar y crear más problemas o tal vez no crean más problemas, sino que simplemente la enfermedad se va pues diluyendo, volviendo más simple.</p>
<p>14:51 El ARN es una molécula mucho más delicada que el ADN, porque como habíamos discutido antes, el ADN es ese manual así perfecto y escrito que tiene la receta, el ARN es ese mensajero, entonces como que no es tan estable, no se mantiene por mucho tiempo de la misma manera.</p>
<p>15:13 Entonces por eso es que cuando ves una situación como la pandemia en la que estamos pasando por este año, que tanto lo síntomas como la cantidad de población infectada, va a cambiar de país a país, y pues ahorita que estamos viendo la vacuna, vas a ver que posiblemente necesitemos vacunas específicas para diferentes países, porque la composición del virus va cambiando poco a poco.</p>
<p>15:37 Y es similar o lo podemos como entender más fácil cuando pensamos en el virus de la influenza, que es un virus que siempre ha existido, ¿verdad? Toda la vida nos ha dado gripe, pero es muy difícil tener una vacuna para el virus de la influenza, porque pues por eso es que me enamoro de los virus, es que cada uno es tan diferente.</p>
<p>15:56 Pero, ajá, una pregunta, pero me estás diciendo que eso ocurre porque estos son virus de ARN, ¿no?</p>
<p>16:02 es más común tener mutaciones y cambios. No significa que los virus de ADN no ocurre, ocurre menos.</p>
<p>16:11 Y estas dos cosas ADN y ARN llevan por así decirlo, información genética dentro de la célula. Entonces, bien sea, puede ser por ADN, la replicación, la manera en que tiene hijitos, puede ser a través de la ADN o a través de la ARN dependiendo del tipo de virus o de bacteria o de lo que sea.</p>
<p>16:31 Pueden ser esas dos maneras.</p>
<p>16:33 Esa pregunta está muy bien, muy buena, solo que tengo que aclarar un poco. Organismos y microorganismos solo pueden tener como genoma ADN. Los humanos, los animales, las bacterias solo tienen como genoma, ellos guardan su información en forma de ADN, porque es la manera más estable.</p>
<p>16:56 Los virus, su genoma puede ser ARN o ADN. No ambos al mismo tiempo, hay virus de ADN, hay virus de ADN.</p>
<p>17:06 Entonces me estás diciendo que como los virus no están vivos, entonces utilizan…</p>
<p>17:11 Nunca dije que no están vivos, dije que son elementos biológicos.</p>
<p>17:18 yo sé que este es un tema sensible pero no entiendo por qué, es decir, escojamos uno y ya, ¿qué pasa con eso? cuéntame, ¿por qué eso es una polémica en el mundo de biología?</p>
<p>17:30 Porque el concepto de vida es muy difícil para nosotros entender o explicar. O sea, si quieres simplificar el concepto de vida, ¿qué? ¿A dónde llegas? ¿No? ¿Qué significa estar vivo? ¿Respirar?</p>
<p>17:48 Pero claro, esto se vuelve un… porque para mí, con mi mentalidad física, creo que es un problema de definición, es cuestión de ponernos de acuerdo y decir, bueno, ¿esto significa estar vivo o esto significa no estar vivo?</p>
<p>18:00 Pero mi pregunta es, la cosa se complica… Exacto. Primero, estoy en lo correcto, no. Y segundo, quizá este tema es complicado porque entramos en una discusión política o religiosa. ¿Hay alguna rama de eso o para nada?</p>
<p>18:15 Para nada. Es simplemente que de verdad no tenemos idea de cómo definirlo.</p>
<p>18:18 En mi opinión creo que no entramos a una discusión religiosa ni política, creo que es una cuestión de… filosóficamente, ¿cómo simplificamos el concepto de vida? ¿Qué significa estar vivo? Porque si me dices que estar vivo es que tienes que tener, no sé, un corazón latiendo, entonces, ah, los árboles no están vivos?</p>
<p>18:39 Y si me dices que es, no, tienes que fotosintetizar, entonces ¿qué un hongo está vivo? Los hongos no fotosintetizan, ¿verdad? Ok.</p>
<p>18:53 No, no.</p>
<p>18:56 Yo creo que no, porque no son verdes, ¿no?</p>
<p>18:59 No, no tienen que ser a juro verdes.</p>
<p>19:01 ¿No tiene que ser verde?</p>
<p>19:02 O sea el tema Ruben también es como que en biológica el tema, o sea no sé, tu viste Jurassic Park cuando…</p>
<p>19:09 por supuesto</p>
<p>19:11 La vida siempre encuentra la manera. O sea, siempre en principio digamos la solución fácil que tú dices, es como que bueno vamos a definir qué es vida y ya el problema es que tú defines un conjunto de características y luego alguien encuentra una forma de vida que no cumpla alguna.</p>
<p>19:26 Entonces, ah bueno, vamos a redefinirla y vuelve a pasar lo mismo. Entonces, ¿qué pasa?</p>
<p>19:33 la frontera está muy difusa.</p>
<p>19:35 Correcto, los virus no son células, sino son como te decía en María Angélica, una capa de proteínas y un ácido nucléico adentro y bueno entonces la gente dice bueno obviamente no está no está vivo porque no es una célula, no tiene metabolismo, no tiene esto que hay hoy.</p>
<p>19:52 Luego llega otro conjunto de personas ese es un lado digamos simplificando y luego tiene otro grupo de en otro bando que te dice bueno mira pero ellos bueno tienen ácidos nucleicos como todos los seres vivos simplemente son extremadamente simplificados.</p>
<p>20:09 Y se reproducen, si tu concepto de vida es que te puedes reproducir, un virus se reproduce.</p>
<p>20:15 y de hecho pueden ser estudiados del punto de vista de selección natural, o sea, ellos evolucionan, tienen mutaciones, entonces claro hay quienes dicen, bueno, o sea, no, vamos a utilizar un término más neutral como una partícula biológica o una cosa, hasta que nos pongamos acuerdo.</p>
<p>20:33 Entonces ahorita muchos biólogos están mirando a la física, por ejemplo, usar teoría de la información para simplificar, bueno, física, matemática, para tratar de abstraerse un poco de todas estas cosas, decir bueno, tiene célula, tiene pared, tiene esto o aquello.</p>
<p>20:49 Y bueno, digamos, hacer una definición quizá un poco más abstracta que pueda ser generalizable. Retomando un poco, María Angélica que te tengo dos preguntitas. Una curiosidad, tú nos puedes contar cuál es la diferencia que por justamente lo estás mencionando, entre la gripe y el resfriado, sobre todo en términos de la gripe estacional.</p>
<p>21:12 Son dos grupos de virus diferentes. La influenza A y B es lo que te da la gripe, esa gripe que te mata por siete días. Los síntomas son un poquito diferentes, pero la influenza te pega muchísimo más fuerte.</p>
<p>21:29 Para la influenza tenemos vacunas estacionales. Para el resfriado común, los síntomas son mucho más suaves. Y como el grupo de virus que puede causar un resfriado común es un poquito más amplio, son varios.</p>
<p>21:44 De hecho, de entre ellas están los coronavirus.</p>
<p>21:48 No hables de eso</p>
<p>21:50 No tenemos como que una vacuna o algo así. Pero lo que quiero decir es que sí, los coronavirus, claro, con este en específico, pues todos estamos vueltos locos. Pero sí, muchos de ellos causan el refriado común.</p>
<p>22:06 Incluso hay coronavirus específicos para perros de los que hay vacuna.</p>
<p>22:13 estabas comentando que los virus, o sea trabajar con virus de ARN es más complicado son más sensibles que se o sea se implica que es o sea es mucho más difícil hacer experimentos con ellos y con cuáles trabajas tú</p>
<p>22:28 Yo trabajo con virus de ARN. No diría que es más complicado, simplemente es diferente. Tienes que pensar pues tus experimentos, la forma en que los tienes que hacer son diferentes. A ver, los virus de ADN van a tener un ciclo de vida diferente a un virus de ARN.</p>
<p>22:51 Hay varios virus de ADN que pueden insertar sus genomas en el genoma de la célula. Los virus de ARN son como… su infección, viene y se va. Y el genoma del virus no necesariamente se queda en la célula.</p>
<p>23:07 Para algunos de los de ADN se queda en la célula. Y por eso es que el herpes bucal tiene pues ciclos o temporadas en las que lo tiene y luego se va. No significa que ya la infección no la tiene más nunca, es que el virus sigue allí, porque insertó su genoma dentro de la célula.</p>
<p>23:23 Y lo que está es como que esperando a que sus defensas bajen un poquito.</p>
<p>23:28 O sea que nosotros dentro de nuestros genes tenemos pedacitos de virus que o nos han infectado a nosotros o a nuestros antepasados.</p>
<p>23:37 Sí.</p>
<p>23:38 Y entonces hay veces que no se activan y no pasa nada, pero otras veces se pueden manifestar.</p>
<p>23:42 Sí. Y hay trabajos muy interesantes haciendo estudios de genoma y como evolución también en los que se ha visto que parte del material genético que nos forma ahora y forma por ejemplo células del cerebro proviene de virus.</p>
<p>24:08 Ok, ok, este tema me pareció demasiado interesante, así que voy a dar una pausa científica aquí. Estos pedacitos de material genético que provienen de un virus y se meten en nuestro genoma, se conocen como retrovirus endógenos, o ERV.</p>
<p>24:23 Y en humanos pueden ser hasta un 8% de nuestro genoma. Pero, calma, ya va, no se me vuelvan locos, esto es algo súper natural y que ha ido ocurriendo desde hace millones de años, no es como que te va a pasar a ti ahorita.</p>
<p>24:36 Y que sepamos hasta el momento, básicamente ellos no están activados ni se reproducen ni nada, sencillamente están ahí en nuestro ADN. Pero, el hecho de que se insertaran en el genoma, pudo causar cambios que promueven o participan en otro tipo de procesos, que pueden ser tanto buenos como malos.</p>
<p>24:54 Por ejemplo, un fragmento ERV parece tener relación con la enfermedad de esclerosis lateral, se acuerdan la del Ice Bucket Challenge. Pero, por otro lado, en primates, uno de esos fragmentos en la placenta promueve la regulación del estrógeno durante el embarazo.</p>
<p>25:11 Bueno, esa fue nuestra pausa científica, volvamos a nuestra entrevista, pero un poquito más relajados.</p>
<p>25:19 Mira una pregunta, entonces tú, cuando tú llegas al laboratorio en la mañana ¿qué haces tú?, tú te pones tu bata, te haces tu café, y entonces, ¿cómo es el día a día de Angelica Medina?</p>
<p>25:28 Misconception o aquí diferencias entre las ramas de la biología. Ustedes es como…</p>
<p>25:35 No te pones abta</p>
<p>25:37 No no no no no no no no no</p>
<p>25:40 No toma café, no puede ser</p>
<p>25:43 Los ecólogos, pues, puedes usar la bata tomando café dentro de tu laboratorio, con tal de que tus muestras estén por allá. En un laboratorio con virus o agentes infecciosos, tenemos espacios completamente, físicamente separados por los cuales, pues, no puede, no puede haber comida, obviamente, porque es peligroso para ti, no solamente para tus experimentos, sino tú podrías estarte infectando accidentalmente.</p>
<p>26:12 Dios mío, yo quiero preguntar, ¿te ha enfermado alguna vez o conoces de alguien que sea ya enfermado? ¿Pero que puede pasar? ¿Puede pasar?</p>
<p>26:20 Puede pasar claro, claro, porque tú creces 500 mililitros, o sea, medio litro de virus y si tú accidentalmente te botas ese líquido encima que no debería pasar porque pues para eso está la campana de flujo laminar y tienes tus guantes, tienes tu bata, podría pasar un accidente.</p>
<p>26:41 Ya va, ya va, para un momento, para un momento. Yo necesito preguntar, o sea, ¿cómo ustedes trabajan? ¿Cómo se ve un virus en el laboratorio? ¿Qué es eso?</p>
<p>26:51 Y antes de eso, que va de la mano de lo de Rubén, ya va, dijiste que usted tiene medio litro de sangre con virus ahí en un recipiente en tu laboratorio</p>
<p>26:59 ¿A quién mataste?</p>
<p>27:01 Epa. OK ¿Cómo cultivamos nosotros los virus? por ejemplo, en mi laboratorio, porque deben haber otros laboratorios donde pues es diferente. Otra vez en biología todo depende para los viruses que nosotros usamos en el laboratorio, como dengue, fiebre amarilla, Zica.</p>
<p>27:24 Usamos células de mosquito. Las cultivamos en platos. Infectamos a esas células con un inóculo, o sea, una muestrita pequeña, un pedacito chiquitito, un volumen pequeño de virus. Y esperamos ciertos días para que cuando la mayoría de las células estén infectadas, ellas van a generar, pues, un nivel exponencial de virus.</p>
<p>27:51 Y tú vas a con el virus, va a salir de la célula y como que nadar en el líquido en el que las células crecen. Ese líquido que contiene el virus es lo que nosotros usamos para hacer investigación, para infectar otras células, para generar experimentos, para purificar el virus.</p>
<p>28:12 Entonces, ese líquido es lo que nosotros filtramos, porque como dejamos a las células crecer por varios días, algunas van a morir. Y necesitas pues tener el líquido lo más limpio posible, para generar tus experimentos.</p>
<p>28:28 Ok, y en este caso, los virus que mencionaste son transmitidos por un mosquito. Y creo que por eso es que usas células de mosquitos. Sí. Pero si por ejemplo quieres evaluar el efecto de virus en células humanas, ¿cómo haces eso?</p>
<p>28:43 PuesYnosotros podemos generar virus tanto en mamíferos o en células humanas como mosquitos, pero dependiendo del ciclo de vida natural o de las características de tu virus que estás estudiando, tienes que adaptar cómo modelas ese ambiente en el laboratorio.</p>
<p>29:06 Es decir, si tú estás estudiando virus que afectan el tracto respiratorio, tú vas a querer crecer ese virus en células pulmonares, por ejemplo, en lugar de células de hígado que tal vez tu virus no puede infectar.</p>
<p>29:24 ¿Y cómo consigues esas células? ¿cómo? tu vas por ahí le pides Rubén, dame un poquito de tus células ahí de la nariz</p>
<p>29:31 Existen compañías de biotecnología que venden esos reactivos.</p>
<p>29:38 Osea te metes en Amazon y pides un kit</p>
<p>29:42 No a Amazon, pero en el mundo específico de la biología, así como existen las tiendas para maquillaje profesional de las personas que hacen maquillaje para películas, existen tiendas específicas para reactivos biológicos.</p>
<p>30:03 En verdad mi pregunta iba más hacia las células de Henrietta.</p>
<p>30:10 Marica no te recomiendo no vayan para allá Irina</p>
<p>30:18 O sea, sí puedo decir que las células, todas las células las obtuvimos por lo menos células de humano de una persona, de un paciente, donde un doctor que obviamente está calificado para tomar la muestra puede, a través de una biopsia, aislar a las células del tejido en específico y luego puedes o mantenerlo como cultivo primario, es decir, células, un cultivo de células que viene del paciente o inducir un proceso que se llama inmortalidad, básicamente inducir cáncer en ese tipo de células para generar una línea celular.</p>
<p>31:01 Estás diciendo que el cáncer es inmortal</p>
<p>31:05 Puedes usar esa palabra porque lo que causa la célula se replique, se duplique, incontable número de veces. Así como los tumores pues crecen. Claro, un tumor, por ejemplo, si está, pues, lamentablemente, en una persona que tiene cáncer, el tumor va a crecer tanto como sea posible o tenga flujo de sangre.</p>
<p>31:29 Cuando ya el tumor sea mucho más grande que el flujo de sangre va a empezar a morir. Si tú sacas esas células de tumor y las cultivas y las, les das espacio, les das comida, sabes las, sacas una muestra y las siembres en otro plato, esas células van a seguir creciendo por siempre.</p>
<p>31:46 Wow.</p>
<p>31:48 ¿Cuál es el rollo con las células de Hela?</p>
<p>31:56 Bueno, estuvimos como 5 minutos hablando sobre este tema, así que no podíamos obviar este chisme científico. Henrietta Lacks fue una afroamericana que lamentablemente sufrió un horrible cáncer de cuello de útero y falleció en 1951 con tan solo 31 años.</p>
<p>32:14 Los médicos tomaron muestras de tejido y descubrieron que sus células eran muy raras, crecían super bien en el laboratorio, podían reproducirse rápido y vivir por mucho tiempo, por lo que básicamente eran inmortales, siempre se iban a poder sacar más y más.</p>
<p>32:31 Esto no sonará como mucho, pero fue un golazo para el desarrollo de la medicina, una línea celular de células de humanos. Al poder producirse industrialmente, se podían usar en incontales investigaciones, como por ejemplo polio, cáncer, sida, radiación, la toxicidad de los maquillajes y mira, hasta han sido enviadas al espacio.</p>
<p>32:56 En fin, gracias al uso de estas células se han salvado incontables vidas. Entonces, ¿cuál es el problema? Bueno, las muestras se obtuvieron sin el consentimiento de Henrietta, porque bueno, era 1951 y no se acostumbraba a pedir consentimiento ni era ley ni nada.</p>
<p>33:18 Su familia tampoco sabía, así que se llevaron tremenda sorpresa en 1975, cuando vieron que se estaba haciendo un poco de plata con las células de Henrietta. No les preocupaba solo el dinero, sino que además fue usada sin su consentimiento y que esa información genética también hablaba de ellos, de su propia genética.</p>
<p>33:39 En fin, era un dilema moral bien fuerte. Al final, después de muchos años, de muchas peleas, parece que se ha llegado a acuerdos con la familia para que ellos tengan algo de control sobre el acceso del genoma y para que sean reconocidos como parte de los estudios.</p>
<p>33:54 Además, se han hecho numerosos reconocimientos en universidades a la propia Henrietta. Continuemos con la entrevista.</p>
<p>34:03 Claro, volviendo un poco al tema. Entonces ¿cómo? o sea tú como estás echando un cuento sobre bueno todas las medidas que tú tienes que tomar personalmente cuando vas a trabajar con eso, pero ¿cómo por ejemplo evitas que haya un accidente que esos virus escapen, que se te contagia algo y termines como en una película de terror? ¿Cómo son esos laboratorios?</p>
<p>34:23 Cuando vas a trabajar en un laboratorio donde hay reactivos peligrosos, tienes que pasar por entrenamiento para entrar al laboratorio. Cuando te tienes que quitar los guantes, los guantes son de uso único.</p>
<p>34:39 Exacto. Cuéntame algo que no deberías hacer cuando estés trabajando.</p>
<p>34:43 Comer dentro del laboratorio</p>
<p>34:45 OK, OK, algo menos obvio.</p>
<p>34:46 Algo menos obvio.</p>
<p>34:53 Algo menos obvio es estar, tienes que estar consciente de dónde están tus manos y qué han tocado. Tus manos van a tener guantes, pero debes cambiarlos constantemente si estás trabajando con el virus.</p>
<p>35:08 Para evitar, no puedes tocar las manillas de las puertas con los guantes que estabas usando mientras estabas trabajando con el virus. Eso es una regla. Por ejemplo, si yo voy a infectar células con el virus del Zika, tengo mis células, tengo el virus dentro de la campana, estoy vestida con mi traje de protectivo, o sea mi bata de laboratorio, tengo mis guantes puestos en los laboratorios de virología.</p>
<p>35:34 Las batas de laboratorio tienen muñequeras que van como por encima de tu mano y por encima de esa muñequera está el guante, no hay piel expuesta dentro de la campana. Entonces, si yo infecto las células, termino mi experimento. Tengo que cambiar mis guantes si tengo que salir.</p>
<p>35:54 Y todo eso me dices que ocurre como dentro de una campana. Yo he visto unas campanas como esas que le metes los guantes hacia adentro.</p>
<p>35:59 Bueno, dependiendo del nivel.</p>
<p>36:01 ¿Cuándo utilizan esas, cuándo, exacto, cuándo utilizan esas, eso con Zika utilizaría esas campanas o no, o con Ébola, una cosa así?</p>
<p>36:09 Bueno, en la biología existen niveles de seguridad biológica, que van del 1 al 4. Estos niveles de seguridad, mientras más alto, es más peligroso.</p>
<p>36:23 ok</p>
<p>36:23 Y dependiendo de los síntomas que causa la infección del virus con el que estás trabajando, pues va a ser clasificado como nivel 2, nivel 3 o nivel 4.</p>
<p>36:33 Ok, lánzame unos ejemplos.</p>
<p>36:34 El ébola sería nivel 4 porque causa síntomas que es una hemorragia instantánea, es muy fuerte. Tu vida peligra.</p>
<p>36:45 y ese va en la campana cerradita.</p>
<p>36:48 No solamente tienes esa campana así, tienes un traje completo que tiene presión negativa como de astronauta. Básicamente en el nivel de seguridad número 3 pueden haber virus como el VIH en el que mira tal vez no ves los efectos inmediato pero es muy riesgoso trabajar y claro</p>
<p>37:09 se termine por aire el VIH.</p>
<p>37:13 No! Sangre, contacto por sangre</p>
<p>37:14 Ah, casi cae, casi cae. Era una prueba.</p>
<p>37:18 ¡Ajá! Te estaba probando.</p>
<p>37:20 Los virus con los cuales mi laboratorio de trabajo están dentro de nivel 2 o nivel 3. De hecho tiene tres áreas de trabajo, tiene el área de nivel de seguridad 1, que es en donde haces tus experimentos generales, donde allí no hay virus, solo evaluación de ya las proteínas ya procesadas, cosas así, o el nivel 2.</p>
<p>37:45 Allí trabajamos con Zica, Dengue, Fiebre Amarilla y usamos en el nivel 3 aquellos que causan encefalitis.</p>
<p>37:54 Y el coronavirus, por ejemplo, el coronavirus que estamos teniendo este año, es nivel 3. Bueno, y trabajar con organismos vivos. Claramente es un problema porque uno tiene que, como tú dices, tienes que esperar unos días a que las células crezcan y luego infectar y luego esperar que eso se incube.</p>
<p>38:10 Entonces, tú en tu día, día o en tu semana, ¿cuántas veces vas al laboratorio? ¿cuántas veces haces experimentos? ¿Qué otras cosas haces tú? O sea, tú, a ti te pagan por estar todos los días en el laboratorio, el lunes a viernes, o cómo es tu día a día.</p>
<p>38:27 Bueno, siendo estudiante de doctorado dependiendo de la universidad vas a tener diferentes responsabilidades. En Florida State University los estudiantes de doctorado dependiendo del semestre también tienen responsabilidades de ayudar dando clases a los estudiantes de pregrado o corrigiendo examenes, cosas así.</p>
<p>38:49 Si yo estoy solamente enfocada en investigación, es decir, no estoy dando clases, yo preparo, reunifico mis experimentos a lo largo de la semana. La universidad, pues tú tienes unas horas específicas por las cuales eres compensado, pero como tú misma dices, en el mundo de la biología los tiempos no son tan específicos de las nueve de la mañana a las cinco de la tarde y todos tus experimentos van a entrar en esa hora perfecta, yo trato de planificar lo mejor posible para tener una vida balanceada, de poder ir, trabajar, volver a la casa, comer, salir con mi perro y cosas así.</p>
<p>39:31 Pero la mayoría, honestamente, la mayoría de los estudiantes de doctorado van a trabajar de lunes a lunes.</p>
<p>39:43 ¡Wow!</p>
<p>39:43 incluso los fines de semana, vas a tener que entrar así sea por dos horitas a estar pendiente de tus experimentos o a colectar muestras. En biología no hay como una estructura muy estricta de no, después de las cinco ya no, ya no puedes entrar al laboratorio, es mira, tal vez tengo que colectar muestras hoy a las ocho de la noche, pero resulta que a las cuatro pues estoy libre, entonces puedo almorzar allí, cosas así.</p>
<p>40:12 ese sentido entonces tienes como que más libertad pero a la vez tiene como más responsabilidad</p>
<p>40:18 Es un buen balance entre tener libertad y responsabilidad porque podría ser lo más libre posible, pero tu investigación lo va a ver. Creo que es bastante de auto motivación. Tienes que crear tus experimentos, un plan que te sirva para ti y tu estabilidad tanto emocional como en tu vida diaria y que le sirva a tu proyecto para poder ver progreso.</p>
<p>40:48 Tú estás allí durante tus años de doctorado para entrenarte a ti mismo. Estás como que velando por ti, tu profesor obviamente, mientras más data, más contento, pero él no va a estar detrás de ti a las 7 de la mañana hola mira el lunes.</p>
<p>41:06 Claro, o sea, tú puedes ser más flexible, decir como no, mira el lunes, voy a ir después del mediodía, porque yo fui sábado y domingo a recoger esto, entonces no tengo que ir a hacer estos experimentos tan temprano, o sea, es por ejemplo.</p>
<p>41:18 Sí, tú haces tu propia estructura del día a día. Obviamente, creo que uno tiende a ponerse mucho más trabajo del que deberías.</p>
<p>41:31 una preguntita, entonces luego cuando tú sales del laboratorio o esas horas en las que no estás allí, ¿qué te gusta hacer? ¿Cómo te desestresas? ¿Cómo te olvides un rato del coronavirus?</p>
<p>41:45 Para mi tiempo libre lo que hago es salir a caminar o visitar parques nacionales, más que todo caminar con mi mascota, con mi perrita.</p>
<p>41:57 Y cuéntanos que te está leyendo un libro, estás viendo una serie.</p>
<p>42:01 Bueno, la última serie que vi fue la The Queen’s Gambit en Netflix.</p>
<p>42:05 ¡Ey, excelente!</p>
<p>42:06 ¡No spoilers!</p>
<p>42:07 Pero yo sé que además de ver series, yo sé que tú ves bastante anime y yo sé que tú hablas japonés. ¿Por qué?</p>
<p>42:17 Es todo el mundo me pregunto y específicamente gente de Japón, la mayoría de las respuestas de la gente va a ser porque quieren ver anime sin subtítulos o desean visitar Japón en algún momento o quieren trabajar en Japón.</p>
<p>42:32 Cuando yo empecé a estudiar japonés no es ninguna de las tres. Yo no veía anime cuando empecé a estudiar japonés, no quería visitar Japón y tampoco quería trabajar en Japón. Era como que necesitaba algo que me distrayera.</p>
<p>42:46 Siempre me había gustado aprender idiomas. Resulta que en la primera clase pues me enamoré porque es un idioma bellísimo.</p>
<p>42:54 Y ahora sí, ya quiere ver anime, ya quiere ir a Japón y saber que se me ha hecho.</p>
<p>42:56 ¡No! Sí, obviamente.</p>
<p>42:58 Obviamente, ya después fue como que, ok, ahora cuando voy a visitar Japón, por favor, donde me llueve el dinero.</p>
<p>43:04 ¿Tienes alguna recomendación de anime?</p>
<p>43:06 Bueno, los clásicos de Full Metal Alchemist.</p>
<p>43:09 Bueno esto no es anime pero mi Angélica me metió en la cultura Ghibli y amo las películas de Ghibli.</p>
<p>43:15 Eso es anime, es animación japonesa.</p>
<p>43:17 Eso es anime. Sí, todas las películas de Ghibli, obviamente. Por favor, sigan la carrera de Makoto Shinkai, que es el director de una película que en inglés se llama Your Name, la recomiendo 100%, y la segunda película que se llama Weathering with You, la recomiendo también.</p>
<p>43:38 Tremendo soundtrack.</p>
<p>43:39 Sí, no, sí, no, sí. Obviamente cuando estaba aprendiendo a hablar japonés, me imagino que porque son tan populares, comencé a escuchar música en japonés, la primera banda con la que caí fue Rad Wimps, que es una banda de como rock alternativo y…</p>
<p>43:54 O sea que si yo entro tu casa y tu te estas bañando, tu vas a estar cantando japonés.</p>
<p>44:00 No canto en la ducha, pero cuando estoy manejando, sí. Cuando necesito activarme un día, eso es japonés.</p>
<p>44:06 Me encanta.</p>
<p>44:08 Tu playlist para el laboratorio de japonés tu playlist, estás así trabajando activa en japonés, suena así como la intro de los anime.</p>
<p>44:15 para que se sienta como un anime, que está corriendo así como Naruto.</p>
<p>44:19 Por favor, que me voy a imaginar demasiado con la bata y la pipeta.</p>
<p>44:24 Lo que podemos sacar de esta conversación es que Angelica le encantan los retos y las cosas difíciles porque ella dice, bueno, estos bichos uno ni siquiera sabe si están vivos o no. Yo los quiero estudiar, los amo, son maravillosos.</p>
<p>44:36 Y me dice que bueno quiero aprender un idioma, voy a ir por japonés.</p>
<p>44:39 La cosa más diferente.</p>
<p>44:41 ¿Por qué te haces la vida tan complicada?</p>
<p>44:43 es divertido y pues qué es lo peor que pueda pasar</p>
<p>44:49 Y siempre puedes cambiar de rumbo, ¿verdad? O sea, a lo mejor entras en japonés y no te gusto mucho, pero luego probaste un poquito de chino y a lo mejor te gusto, quién sabe, sabe. Y lo mismo con estuar virus o bacterias.</p>
<p>44:59 O en lugar de querer seguir estudiando virus específicamente te puedes ir a la parte de epidemiología que es estudiar cómo nacen estas pandemias, dónde hay brotes, cómo se controla y pues la conexión entre el mundo de la medicina y la investigación.</p>
<p>45:15 Creo que una mentalidad científica muy importante es esa, que uno le gusta ir donde hay más desastre, donde hay más despelotes, como le decimos nosotros, donde hay más… donde la cosa está más complicada, entonces creo que resumo un poco la carrera de Angélica y…</p>
<p>45:32 O sea que en términos generales, ahorita estás estudiando cómo es el virus y cómo funciona y qué es lo que hace y en un momento de tu vida te gustaría ver como una especie de aplicación a eso, ¿no? ¿Tipo cómo detenerlo más rápido o dónde atacar para que ser más efectivos en controlarlo?</p>
<p>45:51 Exactamente. Mi proyecto es más que todo evaluando como infecciones dobles, por decir así. Por ejemplo, cuando tú te enfermas, tal vez tienes una infección bacteriana y luego te infectas con un virus.</p>
<p>46:04 ¿Cómo responde tu cuerpo a esta doble infección?</p>
<p>46:08 Viste los retos, no solo una infección y una infección doble es lo que quiero estudiar. Mira Angélica y una preguntita ¿Cómo? Porque tú nos comentas que estás haciendo ahorita tus estudios de doctorado. ¿Cómo llegaste tú allí? ¿Cómo tú estabas haciendo? Tú te decidiste, bueno quiero hacer un doctorado en virus en la Florida State University. ¿Cómo fue esa transición?</p>
<p>46:28 Cuando entré a la laboratoria genética humana, a la universidad de pregrados, a hacer mi tesis de pregrados, mis profesoras en ese momento fueron mi inspiración. Ambas tenían sus doctorados y la mayoría, todos los profesores, tenían un doctorado.</p>
<p>46:45 Como que ellas prendieron ese fuego de interés de, o que pues ser incluso más específica en lo que quieres trabajar siendo bióloga.</p>
<p>46:57 ¿Cuál dirías que es la diferencia de enfoque cuando alguien se hace un doctorado? ¿Cómo es la motivación de alguien que hace un doctorado? ¿Qué tan más complicado se vuelve? O explica un poco eso.</p>
<p>47:08 Creo que es una cuestión de motivación y preferencias personales. Creo que yo siempre fui una persona que, como curiosa, como me gusta ver e intentar cómo me va aquí. Quería un poquito más de tiempo para desarrollar mis habilidades técnicas y ver cómo, qué más me llama la atención.</p>
<p>47:25 Cuando entras a un programa de doctorado, eres bastante independiente, tienes mentores, sí, pero es básicamente tú moldeas cómo va a ser tu carrera.</p>
<p>47:37 Y continuando con eso entonces bueno una vez que termines este doctorado que quieres hacer, como qué opciones tienes tanto en el ámbito laboral como el ámbito académico.</p>
<p>47:48 Creo que podrías elegir lo que tu paciente llama, ¿no? Si te encanta pues tener un grupo de investigación, si te encanta dar clases, podrías irte hacia la parte de academia. Si estás interesado en algo como más directo en lo que haces tu investigación y ves tal vez el producto o tal vez el desarrollo de un proyecto poco más rápido, te puedes ir a la parte de industria, compañías de biotecnología o existen compañías que hacen investigación, no solamente para crear más productos para otras personas que hacen investigación, sino productos para sacar al mercado general como desarrollo de vacunas, por ejemplo.</p>
<p>48:28 Y en tu caso particular, ¿tú tienes alguna idea de qué hacer? O estás demasiado ocupada, ahorita mismo como para pensar en eso. Porque esta es la pregunta más jodiada por la gente de doctorado.</p>
<p>48:38 Creo que mientras más pasa tiempo en tu doctorado, más complicada se vuelve a responder esa pregunta, porque yo entré a mi doctorado pensando en seguir en la academia. Estaba muy inspirada en estudiar, en tener mi propio equipo de investigadores, en tener estudiantes que puedan generar tesis y cosas así.</p>
<p>48:58 Poco a poco me gusta más la parte de industria en la que, o sea, como que puedes ver que hay una necesidad de cierto producto en el mundo de la biología y estás tú con tu equipo haciendo investigación para generar ese producto.</p>
<p>49:17 Pero que digamos que lo que te ves haciendo es investigación, ¿no? Bien sea dentro del área académica y también puedes ir por la parte de industria, donde quizás un poco más directo, hay más dinero, pero digamos que lo que te estás, quieres mantener la línea de investigación.</p>
<p>49:32 Sí, definitivamente quiero seguir siendo investigadora.</p>
<p>49:38 Y te irías investigar a Japón si te dieran la oportunidad?</p>
<p>49:42 Sí, no, al mismo tiempo. Sí, por supuesto que sí, porque pues en Japón también son pioneros en muchísimas cosas de investigación de biología. Creo que sería una experiencia interesante, eso es lo que da nervios, no? Mudarse tan lejos.</p>
<p>50:00 Angélica ¿Qué le recomendarías tu ahorita a otra persona, a un estudiante pregrado que quiera seguir estudiando virus, a un estudiante de secundaria que diga, oh, yo quiero estudiar biología molecular? O a la Angélica de hace 10 años. ¿Qué le recomiendas? ¿Qué le aconsejas? ¿Qué le sugieres?</p>
<p>50:19 Hay que ser paciente. Creo que necesitas desarrollar bastante paciencia para entender que el progreso viene de diferentes maneras y es como que muchas veces estás enfocado en obtener, sí, esa meta ahorita ya mientras más rápido mejor.</p>
<p>50:38 Pero te tienes que enfocar en como que disfrutar el proceso, disfrutar el desarrollo de tu curiosidad.</p>
<p>50:48 ¿Cuáles sientes que han sido los momentos más difíciles de tu carrera o los momentos más bonitos? O sea, quiero que me dejes un par de situaciones o ejemplos. Y como que los momentos que tú dijiste, no, de verdad, esto es lo que es lo mío. Y los momentos donde tú dijiste, coye.</p>
<p>51:03 Bueno, los momentos en los que dije esto eso lo mío es durante el doctorado muchos programas van a tener algo que se llama como exámenes preliminares que es algo como para elegir o decir si vas a ser un candidato o si tal vez deberías modificar tu ruta para tal vez ser maestría o mirar tal vez puedes intentar otra vez y pues cuando yo pase por esos exámenes lo disfrute tanto leer y escribir y pues tener toda esta desarrollo de pensamiento crítico de buscar preguntas, hacer propuestas de experimentos que estaba como que inmersa en este mundo de infinitas posibilidades de investigación que yo dije sí esto es lo mío o sea esto es interesantísimo, tienes y puedes hacer lo que sea infinitas infinitas cosas pueden salir de un proyecto de una pregunta entonces es como que en todos esos momentos en los que yo puedo sentarme a pensar los experimentos que puedo hacer para responder una pregunta me confirmo que quiero ser investigadora creo que mis peores momentos es cuando desarrollo o diseño un experimento y resulta que yo estaba completamente equivocada.</p>
<p>52:27 Creo que es como que allí esos momentos como que de decisiones críticas en las que tú tal vez has puesto un montón de tiempo en este proyecto has leído un montón, crees que sí se puede y te das cuenta que no y se derrumba pues todo este tiempo y trabajo acumulado no lo vas a poder usar ese momento en el que te das cuenta que trabajaste para nada entre comillas porque obviamente aprendiste muchísimas cosas puede ser bastante difícil de manejar.</p>
<p>53:03 Yo siento que eso que estás diciendo se puede usar también en la vida misma, o sea, en tu propia vida. Es como Irina, abre los ojos, tu novio no te valora, no te da el amor que mereces, este experimento falló, déjalo ir.</p>
<p>53:17 ¡Let it go! Exactamente.</p>
<p>53:19 Yo sé que has dicho muchas cosas que aún dentro del ámbito científico te pueden enseñar muchas cosas en tu vida del día a día. O sea, tener paciencia, ser crítico, analizar cuándo una cosa no está funcionando y dejarlo ir. Entonces, ¡wow! Esto va ha terminado bastante filosófico, estoy orgullosa.</p>
<p>53:41 Empezamos filosófico con que si los virus están vivos o no y que cuál es el concepto de vida.</p>
<p>53:48 Bueno, había que terminar de esa forma. Bueno, muchas gracias por venir, Angelica. Ha sido un placer, de verdad, desde debatir, hasta reírnos, hasta saber más de tu vida. Y, bueno, te deseo todo lo mejor. Espero que logres muchos avances increíbles para el zika. Y, por favor, sácanos del zika de Venezuela. Bueno, muchas gracias por venir.</p>
<p>54:10 Muchas gracias por invitarme, la pasé genial. Fue muy interesante.</p>
<p>54:17 Y esa fue nuestra conversación con Angelica, donde descubrimos que aunque hay cosas que nos hagan daño como los virus, una vez que uno las estudia se vuelven absolutamente fascinantes y que pueden ser tan complicadas que ni siquiera sabemos si están vivos o no. ¿Qué? Si les gustó el episodio, pues recómiéndenselo a sus amigos, científicos o no científicos, la mamá, el primo, todos, aquí todos podemos aprender. Y por favor, suscríbanse en nuestras redes sociales, <span class="citation" data-cites="NohaytesisPod">@NohaytesisPod</span> en Twitter e Instagram para que no se pierdan nada nadita de lo que se viene. Adiós.</p>



<script async="" defer="" src="https://scripts.simpleanalyticscdn.com/latest.js"></script><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-reuse"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Reutilización</h2><div class="quarto-appendix-contents"><div><a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.es">CC BY 4.0</a></div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Biología</category>
  <category>Venezuela</category>
  <guid>https://www.nohaytesispodcast.com/episodes/e002/</guid>
  <pubDate>Sun, 12 Jun 2022 22:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://www.nohaytesispodcast.com/episodes/e002/image.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>01 - De esto no hay tesis</title>
  <dc:creator>Irina Formoso</dc:creator>
  <dc:creator>Rubén Rojas</dc:creator>
  <dc:creator>Luis Botello</dc:creator>
  <dc:creator>Luis Montilla</dc:creator>
  <link>https://www.nohaytesispodcast.com/episodes/e001/</link>
  <description><![CDATA[ 




<div class="columns">
<div class="column" style="width:45%;">
<p><img src="https://www.nohaytesispodcast.com/episodes/e001/image.jpg" class="img-fluid"></p>
</div><div class="column" style="width:10%;">

</div><div class="column" style="width:45%;">
<iframe src="https://castbox.fm/app/castbox/player/id4697760/id494772442?v=8.22.11&amp;autoplay=0&amp;hide_list=1" frameborder="0" width="100%" height="500">
</iframe>
</div>
</div>
<p>00:11 Hola, bienvenidos al primer episodio de De Esto No Hay Tesis. Mi nombre es Irina Formoso y voy a estar hablando con mis compañeros Rubén Rojas, Luis Miguel Montilla y Luis Enrique Botello sobre lo que es la ciencia en general, qué es ser científico, cómo se estudia la ciencia, cuáles son las posibilidades de trabajo.</p>
<p>00:31 Para esto vamos a estar entrevistando una serie de invitados que nos van a contar las peculiaridades de su área de estudio, pero también gente que decidió no seguir estudiando ciencia sino ponerse a trabajar en la industria, como yo.</p>
<p>00:44 Voy a estar hablando con mis compañeros Rubén Rojas, Luis Miguel Montilla aka El Gocho y Luis Enrique Botello sobre qué es la ciencia y qué estudian ellos y por qué empezamos este proyecto de podcast.</p>
<p>00:58 Rubén nos puede decir brevemente qué haces tú.</p>
<p>01:01 Mi nombre es Rubén Rojas, yo estudio, estudié licenciatura en física y bueno oficialmente soy físico y estoy aquí haciendo mi doctorado en la Universidad de Maryland, terminándolo, vamos a estar hablando de eso también y bueno me especializo como que me gusta mecánica de fluido, una cosa que se llama física no lineal y ahorita estudio el centro de la Tierra.</p>
<p>01:24 ¿Qué más tenemos por aquí? Bueno, Quique, nos quieres contar, qué haces tú, cómo empezaste en este proyecto, en tu carrera, a que dedicas actualmente.</p>
<p>01:34 Hola, soy Luis Enrique, también me conocen aquí como Quique, como pueden haber escuchado previamente y trabajo en electroquímica, que estudié química, hice mi licenciatura, hice un máster y ahora estoy terminando el doctorado.</p>
<p>01:47 Eh principalmente he hecho catálisis con metales, tanto nano partículas, superficies y algunos metales también no preciosos. Entonces trabajo en catálisis de hidrógeno y de oxígeno. Y los dejo con Luis Miguel El Gocho.</p>
<p>02:08 Hola a todos, bienvenidos a nuestro programa, yo soy el otro Luis, yo soy biólogo marino, tengo bastante rato haciendo eso, yo empecé trabajando con plantas marinas, luego con corales y ahora estoy en Italia haciendo mi doctorado estudiando relaciones entre otros organismos marinos y bacterias.</p>
<p>02:29 Y bueno, ahora finalmente Irina, ¿qué haces tú?</p>
<p>02:34 Bueno, yo también soy bióloga. La verdad es que todos nosotros estudiamos en la Universidad Simón Bolívar de Caracas y por eso nos conocemos. Yo decidí venirme a Alemania para ser mi máster en evolución y biología del comportamiento.</p>
<p>02:47 Y básicamente me especialicé en animales. Pero después de mi máster, yo decidí dejar la academia, la vida académica y decidí irme por la industria. Así que actualmente trabajo con lo que es organización de ensayos clínicos.</p>
<p>03:01 Así que si se ponen las vacunas de Pfizer y esas cosas, esta mami que está aquí, estuvo organizando todo ese papeleo. Bueno, la idea de ese podcast creo que todos estudiamos ciencias y de cierta forma durante la carrera.</p>
<p>03:17 Siempre te acercaba gente con estereotipos, digamos. Tipo, yo te pregunto, ¿Rubén qué estudias tú? Física. Y te dicen, vermo, qué loco. ¿Sabes qué otro tipo de estereotipos asumía la gente de ti solo por estudiar física?</p>
<p>03:35 Bueno, creo que el principal es el que, bueno, que no había campo de trabajo y que ibas a ser profesor para el resto de tu vida. Ser profesor clásico. Es una opción perfectamente viable, si te gusta, pero hay muchísimo más campo de trabajo que hay que hacer.</p>
<p>03:47 Siempre en nuestros países creo que es un poco más complicado. Estos prejuicios están muy, muy afincados en la sociedad. Y cuando uno sale y esto es lo bueno, como que de continuar estudios afuera, o sea, en cualquier otro país es que uno le cambia un poco a las perspectivas que tenía en su mismo país sobre la carrera.</p>
<p>04:05 Y bueno, realmente, un campo, una licenciatura en general física, sobre todo, hay muchísimo campo en mismas áreas de ingeniería, cualquier cosa que tengan que ver con investigación e industria. Yo uno, uno está bastante capacitado como para…</p>
<p>04:21 Uno aprende, y yo creo que esto es lo fundamental de la ciencia, es que uno aprende a aprender, por tonto, y que suene uno, como que sabe cómo abordar problemas de diferente manera, cómo afrontar nuevos problemas y verlos de una perspectiva diferente.</p>
<p>04:36 Y bueno, en todas las aplicaciones de trabajo que estoy ahorita, fíjense que estoy buscando ahorita, y alguna vez que, como les dije, estoy terminando el doctorado. Todas las aplicaciones que he buscado de trabajo siempre sale ingeniería física o otra cosa, siempre están todas esas áreas juntas, se buscan profesionales que manejen esas áreas.</p>
<p>04:53 Así que creo que es un al… Sí, es uno de los principales estereotipos, pues.</p>
<p>04:57 Creo que el desconocimiento a veces es incluso más fuerte de lo que uno puede esperar al menos. Mientras estaba yo seleccionando mi carrera universitaria, se pensaba que estudiar una ciencia básica no solamente era solo para profesor, sino específicamente para profesor de educación media.</p>
<p>05:16 Eso me llamaba mucho la atención que la gente no me veía tipo ahí vas a ser profesora de la Universidad Simón Bolívar, era no era vas a ser maestra y así como ya va pero los niños de primaria no ven biología y los niños de secundaria sí la ven pero en ningún momento te dije que me gustaban los niños como para estudiar eso para eso hubiese estudiado educación</p>
<p>05:36 Si, no, no tiene ningún sentido y tampoco es un pedagógico, por ejemplo, donde aprende a cómo enseñar alguna disciplina, que puede ser química, puede ser física, matemática, biología, pero el hecho es que no hay ninguna información y más allá incluso de los campos de trabajo que son, digamos, desconocidos, tampoco se sabe dónde se estudia eso.</p>
<p>05:59 Normalmente mi ciudad era lo que no tenga aplicación industrial, no se estudia.</p>
<p>06:04 Claro, claro. Ojo, que cuando decimos que la gente tiene un desconocimiento o no sabe de estas cosas, no tienen porque saberlo tampoco. Pero sí me parece curioso que la mayoría del bachillerato en Venezuela, la gente estudia física, química, biología y matemática y aún así no sabemos qué se hace con la ciencia.</p>
<p>06:27 Creo que toda la gente que ha pasado por el colegio en Venezuela, estudia ciencias y de cierta forma no sabemos que se hace con ella. ¿Qué estereotipos ha tenido Luis Miguel el Gocho?</p>
<p>06:39 Bueno, en mi caso como biólogo, bueno, por supuesto los comunes a todos ustedes que iba a ser algún tipo de educador, pero por supuesto, que te conoces todos los animales o plantas del mundo. Entonces, bueno, te confunden con veterinario.</p>
<p>06:56 Te mandan foticos de plantas y que mi planta se está muriendo, ¿qué hago?</p>
<p>07:01 Sí, por ejemplo, también que te lleguen con un ave muriendo y se que, ay, sálvalo y tuve que, mira, yo no sé nada de esto. En mi caso es más específicamente como biólogo marino también el clásico comentario de, ay, te vas a trabajar a la playa, ay, qué sabroso.</p>
<p>07:16 Eso es como no trabajar, qué envidia y tú por dentro así que, no, yo voy a trabajar también, no voy a ir a tomar el sol. Entonces, bueno, eso son creo que las más repetidas que que se pueden conseguir en mi caso.</p>
<p>07:32 Y me parece bien como es Irina, no es que la gente tenga que saber o allá esté siendo mal por no saber las cosas pero hay un espacio bastante amplio donde nosotros podremos participar y dar información al respecto de cómo se combaten estos estereotipos.</p>
<p>07:49 Otra cosa es que creo que estos estereotipos de cierta forma siempre son bastante extremos, o sea, tanto negativos como super positivos, pero al mismo tiempo negativos. No sé cómo explicarlo. Tipo, la gente piensa que porque estudias una ciencia ya eres un genio o eres un loco.</p>
<p>08:03 O sea, es como te vas totalmente… Particularmente físico.</p>
<p>08:06 y matemática.</p>
<p>08:07 Exacto, física y matemática es como, ¿eres un loco o eres un genio? ¡Wow! Pero al mismo tiempo, la gente no sabe nada absolutamente de lo que haces. Y creo que en mi caso y en el de muchos de mis compañeros, era importante tipo la reacción de los papás.</p>
<p>08:21 De hecho te quería comentar eso.</p>
<p>08:24 que eso es algo muy común que uno le dice, papá, quiero estudiar biología o mamá quiero estudiar biología y es como, ¿qué? ¿por qué? es como porque es lo que me apasiona, me gusta, pero eso no da plata o que haces con eso, con que se come eso.</p>
<p>08:37 Y muchos de mis compañeros como que nos metimos a contracorriente de nuestros padres o incluso los mismos profesores de la escuela que nos decían como que no, que vas a estar estudiando eso y es como pero me gustan los animalitos y no quiero ser veterinaria, ¿qué más puedo estudiar?</p>
<p>08:54 ustedes entraron a la universidad sabiendo que eso era lo que lo que querían estudiar, por ejemplo a mí no me pasó así</p>
<p>09:00 ¿Qué fue en tu caso? Para mí sí, yo sí.</p>
<p>09:03 No, yo siempre quise física. De hecho, en la prueba de aptitud académica me salió física de primero y todo el mundo como que, perro, mira, Rubén, perro, sí, está loco y tal. Eso fue lo típico. No es mentira.</p>
<p>09:15 Pero bueno, yo empecé estudiando ingeniería mecánica que fue lo segundo que me salió.</p>
<p>09:23 ¿Por qué escogiste lo segundo que te salió y no lo primero que te salió?</p>
<p>09:26 por los prejuicios, es por eso. Uno también imagínese, si a ti lo que te dicen es que bueno, que con esa carrera solo puede ser profesor y que no vas a tener campo de trabajo, tú dices bueno, está bien.</p>
<p>09:37 Uno como chamo ignorante que no conoce esas cosas, me fui por ingeniería mecánica. Y adentro, lo que te digo es que tú, tú suenas como muy convencida de que querías estudiar animalito. Total. Exacto, siempre estuviste y a mí me…</p>
<p>09:54 Mi sueño siempre fue… Mi sueño no, mi pasión siempre fueron los animales. Una época, yo siempre quise ser veterinaria. Eso te iba a preguntar, sí. Desde chiquita, quieres ser veterinaria hasta como los 14 años.</p>
<p>10:06 Que me di cuenta que en verdad no me gustaba la medicina, no me gustaba curar animales, sino que me gustaba saber de animales. Y de pronto tuve una fase que me encantó la ingeniería mecánica y yo quería trabajar con carros.</p>
<p>10:18 Yo, sí, como que empecé como no sé, la matemática, todo eso me llamaba la atención. Mi papá es ingeniero mecánico y entonces me aparecía súper culo que la hacía y todo eso. Pero luego yo dije como que no, mira, en verdad a mí me gustan solo los animales, pero que se puede estudiar con esto.</p>
<p>10:32 Y la única opción posible era que sí, en Caracas al menos, porque también hay cosas como ingeniero agrónomo o cosas más aplicadas a la aplicación de ciencias biológicas, digamos. Pero sí, al final yo me metí a biología porque era lo que me llamaba.</p>
<p>10:48 Y al final yo dije, bueno, ya veré en qué trabajo. La carrera son cinco años de que ya tengo tiempo de averiguar. Pero en el caso de Quique quiero saber por qué él se fue por licenciatura química y no ingeniería química, porque existen las dos posibilidades.</p>
<p>11:03 Lo mío fue un poco más grave aún porque yo quería estudiar física.</p>
<p>11:08 Ya va, ya va, esperate, yo no sabía esto.</p>
<p>11:12 Revelación en este podcast.</p>
<p>11:15 Sí, esa fue mi primera opción cuando hice la prueba de aptitud y orientación y a mí me gustaba, siempre me llamaba la atención. Y me acuerdo que consulté entonces con una persona que para mí era una guía, un tío que estudió ingeniería en sistemas.</p>
<p>11:35 Y era el único ingeniero en mi toda mi familia. Entonces, básicamente me dijo que tenía dos amigos, uno físico y uno químico, y el que era químico ganaba más dinero. En ese momento, esa fue toda la estadística que a mí me hizo falta para tomar una decisión.</p>
<p>11:57 Tamaño de la muestra: 2</p>
<p>11:59 Por suerte, en la universidad aprendí estadística y estas cosas no me pasan más. Pero yo siento que hubiese estado cómodo en cualquier ciencia matemática que tuviese experimentos también pero mi decisión fue altamente influenciada por mi familia que efectivamente tenía los mismos estereotipos de los que hemos venido hablando.</p>
<p>12:23 Pero volviendo con los estereotipos que les quería comentar, yo estaba en ingeniería mecánica y bueno, sí para mi familia es super orgulloso que yo había entrado en la Simón Bolívar, en ingeniería mecánica y siempre recuerdo que cuando me presentaban con sus amigos o que no miren, él es Rubén, está estudiando ingeniería mecánica en la Simón Bolívar, bien, bien, felicitaciones y tal.</p>
<p>12:40 Cuando me cambié a física, bueno la expresión era diferente, era como que miren el es mi hijo que está estudiando física en la Simón Bolívar. Ah! bien, bien, cambió completamente la, cómo se llama la apreciación de la gente, si, si la respuesta de la gente era como que antes era como que guau, él va a ganar mucho dinero y después era como que guau, esto es como loco.</p>
<p>13:08 Primero que orgullo tu hijo, luego uy! pobre madre.</p>
<p>13:15 Pues sí, pues sí.</p>
<p>13:17 Yo creo que una de las preguntas más tóxicas que nos hacen muy recurrentemente es ¿Pá qué sirve eso? Y honestamente, yo soy de las que piensa que la ciencia es por el… la meta es nada más saber y cada vez saber más y con ese conocimiento pues se podrán construir aplicaciones, desarrollarnos tecnologías, etcétera, pero para eso hay que saber cómo funcionan las cosas, por qué funcionan así, qué pasa cuando se modifican de cierta forma, ¿sabes?</p>
<p>13:48 En general yo creo que es todo el concepto de ciencia y cuando te preguntan ¿Pá qué sirve eso? Como que te clavo un cuchillo en el corazón porque es como yo no estoy estudiando ¿Pá qué sirve? Yo estoy estudiando lo que es y ¿Por qué es así?</p>
<p>14:04 Y me pasaba muchísimo con amigos o con mis padres, incluso que ellos siempre me apoyaron en mi carrera pero sí era como que yo le echaba un cuento, no sé, aprendí a mi clase de bioquímica que esta proteína es esto así y tal y por eso nos duele la barriga y yo vi que ¿Ah?</p>
<p>14:19 ¿Y para qué sirve eso? ¿Por qué sirve? Y yo bueno para desarrollar el medicamento que haga que no te duele la barriga, qué sé yo o sea, pero sí. Gocho, cuéntame ¿Pá qué sirve eso de biología marina?</p>
<p>14:30 Para muchas cosas. No, de hecho, yo también tenía un comentario acerca de esos perspectivas que este es uno que a mí me impresionaba. Tengo tiempo que de hecho no me lo dicen, quizá porque ya está en un entorno diferente.</p>
<p>14:43 Pero típico que cuando hablabas con otra persona que no era tu carrera, digamos a alguien que ya era profesional, que dice, ah, tú estudias biología o si les dices biología marina y te decían, ay, sí, yo quería estudiar eso, yo siempre quise estudiar biología, pero bueno, no, me dediqué a otra cosa.</p>
<p>14:58 Y claro, mi siempre me quedaba esa idea de bueno, si te pasionaba eso porque no lo perseguiste, no sé, como que eventualmente lo, o muchas personas lo utilitario de algo, inclina mucho más la balanza, pese que no necesariamente sea lo que más le vaya a ser feliz.</p>
<p>15:16 Y bueno, en mi caso, yo sí fui un poco más necio. Claro, mi familia me apoyó siempre desde el principio, pero bueno, yo nunca me tuve a pensar en eso. Yo dije, bueno, esto es lo que me gusta, soy bueno en esto.</p>
<p>15:28 Así que, bueno, nada, biología. Y bueno, claro, en el momento en que yo entré a la universidad, biología es bueno, es como que alguien te diga ingeniería, bueno, ingeniería de qué tipo, tienes diez mil tipos de ingenierías.</p>
<p>15:42 Lo mismo pasa con biología. Entonces, yo no estaba el todo seguro qué tipo de biólogo quería hacer, pero eso bueno, lo fui definiendo también en la carrera al ir viendo todas las materias.</p>
<p>15:55 Yo te había dicho que yo quería estudiar biológica marina.</p>
<p>15:58 Sí, porque estaba por el tema también de que tú estabas en Margarita, entonces bueno, en Margarita, la escuela de biología marina.</p>
<p>16:05 ese otro estereotipo, ¿vale? ¿Crees que la gente es margarita? ¿El único que he puesto de biología marina? Sí, sí.</p>
<p>16:11 lo que falta es que ahora Rubén diga que quería estudiar química y ya tenemos las tres carreras intercambiadas.</p>
<p>16:22 En el caso de biología, creo que es la única que la gente se dice, ay que bonito, pero no lo dicen como, como wow, que interesante, que bonita carrera para estudiar. No, dicen como que, ay que ternurita esa carrera. Y así como, siempre me lo decían cuando yo estaba que así como un examen de cálculo, bioquímica, sabes como cosas así súper intensas, que yo decía esto no es nada bonito, señora, huya, estoy en el apocalipsis.</p>
<p>16:45 ¿Sabes?</p>
<p>16:46 A veces se siente un poco condescendiente.</p>
<p>16:49 que bueno la mejor manera de vencer esos estiotipos es justamente esto que queremos hacer con este podcast que es como que mostrar el día a día lo que lo que la gente hace en estas carreras entonces mostrar el día a día desde que se levantan desde que es la primera máquina que prende cuando van a laboratorio en la cafetera o el láser para empezar a calentarlo como cuando se mete en la vida de una persona que hace ciencias uno como que empieza a entender a mira no es no es que se la pasa en bata todo el tiempo, yo nunca me puesto una bata de laboratorio</p>
<p>17:19 Yo creo que es que maneja aquí las herramientas más peligrosas.</p>
<p>17:25 Claro, pero es tan peligroso que para que te vas a poner la bata. Explota él y se vuela todo el laboratorio. La bata no te sirve de nada.</p>
<p>17:32 Bueno, ahora tenemos que dar contexto de que es eso. A gente va a creer que esto es Breaking Bad.</p>
<p>17:38 Sí, sí, no un poco más adelante, un poco más adelante. Pero sí, justamente lo que queremos hablar es de bueno, no somos estos estereotipos. Voy a empezar a estudiar ciencia y luego decir hacer otra cosa o usar los conocimientos de habilidades que adquiriste en muchísimos otros campos.</p>
<p>17:55 O bueno, sencillamente sí, te encantó la ciencia, quieres seguir haciendo eso y bueno, sigues teniendo una carrera como un académico. Vamos a tener invitados de todos los casos posibles.</p>
<p>18:08 En mi caso particular, como un toque que yo le quería dar a este proyecto es como humanizar también la figura del científico, porque como dije, uno dice estudia ciencia y ya la gente asume tantas cosas de ti, porque, ay no, seguro esa película no te va a gustar porque no es de ciencia ficción.</p>
<p>18:24 Y es así como, ya va, yo soy una cinéfila, me encantan las series, yo veo Grey’s Anatomy tres veces al año, o sea, como que no asumas cosas de mí solo por estudiar ciencia. Y la verdad sí me pasaba muchísimo.</p>
<p>18:36 Y por eso parte de los episodios y las entrevistas que tenemos queremos hablar también como de que escuchas tú, que música te gusta, darnos una recomendación de una película para precisamente abrir la mente de que los científicos somos humanos.</p>
<p>18:52 Y quería dar el ejemplo de algo que me inspiró mucho, fue precisamente uno iba manejando la universidad escuchando la radio y el entrevistador, digamos César Miguel Rondón, famoso programa de Venezuela, tenía un invitado y era un artista, ¿no?</p>
<p>19:06 Entonces la conversación siempre era, háblanos de tu disco, de tu nuevo tour, que te inspiró para esto y por qué decidiste irte por ahí, sabes como superhumano, super las emociones y todo eso. Y luego tenías un científico y era como, usted es científico experto de tema A, vamos a hablar de tema A.</p>
<p>19:24 ¿Por qué está pasando tema A? Ok, ¿cuál es su experta opinión sobre este tema? Ok, muchas gracias, chao. O sea, como que era como yo escuchaba a algún experto y yo decía pero yo quiero saber más de esta persona porque estudió eso, no sé cansa de estudiar eso, o sea es como tenía tantas preguntas sobre su persona, ¿sabes?</p>
<p>19:44 Y nunca en la radio o en televisión se nos da como un espacio para decir mira yo soy científico pero también me gusta ir a la playa, me relajo así, o sea es como que todo cuando se habla de ciencia supercuadrado y estructurado alrededor de un tópico porque usted es el experto en esto.</p>
<p>20:03 Todos esos programas que dices siempre son que si de artistas y cosas así, no necesariamente hablan de su trabajo, hablan de su día a día, yo no también tiene ese mismo día a día y yo conocí un montón de gente súper interesante que tú dices, verro yo de verdad no me esperaba eso de ti, hay un profesor que ojalá llegamos a entrevistar aquí, creo que él es el primero, segundo, Suma Cum Laude de física de la universidad, ha habido como dos o tres y bueno él estaba trabajando el CERN, le dieron una beca para el acelerador de partículas para, para, dieron, si una beca para trabajar ahí como por un año o dos años y me enteré que cuando él estaba haciendo su doctorado él tenía un canal de radio de salsa y resulta que un experto conocedor de salsa y yo, verro Fernando yo no sabía eso, todos estos años que tú me dices clase podíamos haber hablado de estas cosas que yo no tenía ni idea.</p>
<p>20:56 Ah claro el físico no baila.</p>
<p>20:59 otro estereotipo estereotipo típico también estereotipo típico también</p>
<p>21:10 Bueno, sabes que yo también tuve un similar, quizá menos transgresor, pero yo tuve clase con una profesora de biología marina que es toda una eminencia. Vamos a tener también, bueno, crucemos los dedos invitados en el programa.</p>
<p>21:24 Y recuerdo que en un momento nos comentaba que no le gustaba bucear, no le gustaba estar así en la playa y la cosa. Y entonces, ¿cómo? Pero, pero, pero es bióloga marina y tiene estos años y el traje es un fastidio, estás pasando hambre, agota demasiado.</p>
<p>21:45 No, no, yo prefiero estar haciendo otras cosas más cómodas. Y tú que, ah, bueno, ok, sí, siempre tienes como una dimensión más de complejidad más allá de lo que dice tu carrera, pues tu título.</p>
<p>21:57 También hablando con muchos de mis profesores, yo de verdad sentía que era como, tú eres demasiado apasionante, tienes demasiados chismes y cuentos interesantes. Porque me pasó también con una profesora que estudiaba biología marina, que ella es sencillamente hablando de que, bueno, cuando hice mi tesis de doctorado me tenía que meter en estas aguas de allá, yo estaba en Canadá, tenía que meterme a bucear en esas aguas de -15 grados.</p>
<p>22:21 Y bueno, yo estaba embarazada y yo así como que ya va. ¿Qué está pasando?</p>
<p>22:26 Y tú te metías así y buceabas. Sí, sí, bueno, el bebé me salió bien, pero…</p>
<p>22:31 y yo creo que, Dios mío, hay tantas historias así de, no sé, de cosas de laboratorio, salídas de campo o, por ejemplo, el creador de la PCR, el que se le ingenió, pero el tipo era un bioquímico y él estudiaba todo esto de las proteínas y ver cómo se puede trabajar con eso, pero el tipo era un surfista amante del LCD y el tipo ideó la PCR en un viaje buenísimo del LCD, aquí no aprobamos las drogas muchachos, no hagan las drogas, pero sí, el tipo tuvo un buen viaje divino con LCD, y luego regresó a la laboratorio y que, mire, ¿qué tal si intentamos hacer esto?</p>
<p>23:10 Y gracias a eso salió la técnica, pero ese cuento lo he escuchado ya muchas veces.</p>
<p>23:16 O sea, es algo que él decía. Normalmente los artículos que mencionan eso dicen, bueno, él dice que la idea le llegó en un viaje de ácido.</p>
<p>23:26 Aquí, en química, debe haber un montón de estas historias. Aquí, cayendo yo en los estereotipos.</p>
<p>23:35 Yo quiero que me digas algo. En algún momento de tu vida tu mamá te dijo tipo, se me acabó el limpiador para limpiar el piso, me puedes hacer algo aquí y ahí que funciona algo así. ¿Alguna vez te inventaste así artesanalmente?</p>
<p>23:47 una cosa que yo nunca lo hice pero que sigue pasando estas peticiones son constantes y mira lo que más agradezco en aplicaciones reales de haber estudiado química es seguridad porque entonces cada vez que alguien me preguntaba te parece si yo monto esta fábrica de jabones en mi patio no por favor te parece si empiezo a fabricar este limpiador de pocetas no por favor no sabes que estás mezclando no tienes buena ventilación seguro que los bomberos no van a saber dónde está tu casa por favor no haga esto y eso es una buena parte o la parte que yo más he tenido interacción con mi familia es decirle por favor no te mueras haciendo cosas de química que es complicado no es tan fácil</p>
<p>24:36 Quique cuál es tu opinión profesional y experta sobre los juguetes de niños que es sobre hacer cosas químicas tipo la heladería Kreisel o estas cosas que van a mezclar líquidos para hacer gomitas y juguetas de ponerlos en un horno chiquitico pues a mí me encanta</p>
<p>24:52 porque una vez más vuelvo con la seguridad porque yo tenía un amigo que nadie le compró los padres no le compraron los juguetes de ser un químico pequeño y que hacía mezclar a shampoo en la olla en la cocina entonces eso también es peligroso así que por favor regalénle cosas a sus hijos</p>
<p>25:08 perdon, perdon, perdon, ¿qué pasa si mezclas el shampoo en una olla?</p>
<p>25:13 A ver, en principio nada, porque eso no tendría que tener nada, pero que no era solo champú, si llegaba y le daba, voy a ponerle cloro de este que consigo aquí. Y después le pongo champú y después lo siguiente que me encuentro, porque soy un químico.</p>
<p>25:23 En cambio yo prefiero que le regalen juguetes, que alguien ha estudiado, ha pasado ciertos estándares de seguridad y el niño puede tocar, probablemente se pueda beber y no le va a pasar nada. Esto es lo más importante que…</p>
<p>25:37 voy a dejar como mensaje. Aprovechando este pequeño espacio que estamos hablando de esta cosa. A veces a mí se me acaba que si el limpia piso, entonces digo bueno voy a agarrar cloro y tengo que si es fabuloso valga la publicidad.</p>
<p>25:54 Mezclo creo que si cloro, agua, un poquito de cosa de olor y ya. No nada me voy a explotar por ahí.</p>
<p>26:06 No es que explote nada ni que se te rompa el piso, es que salgan unos gases que te asfixies y no te encuentren porque vas a estar en tu baño.</p>
<p>26:12 pero Quique estoy preocupado. Hay algo que yo puedo… también hay algo que yo… si yo voy a abro, abro mi despensa de químicos en la cocina. Sí. Pues hay una combinación de productos que me pueda matar porque emite unos gases raros.</p>
<p>26:30 Sí.</p>
<p>26:31 Yo te diría que es la etiqueta.</p>
<p>26:33 la etiqueta etiqueta</p>
<p>26:35 Yo te diría que no combines nada.</p>
<p>26:39 Vaya a comprar, vaya a comprar la vaina y deja la flojera.</p>
<p>26:44 O sea, hay países que tienen buenas estadísticas como Estados Unidos, en donde estoy seguro que se buscan las muertes anuales por mezclar limpiadores, te va a sorprender de la cantidad. Lo más peligroso son los limpiadores que están basados en cloros, mezclarlos con los que están basados en amoníaco, porque esa reacción libera cloro gaseoso, lo cual es un agente químico de guerra.</p>
<p>27:06 Entonces, en el momento en que tú haces eso, fácilmente te puedes desmayar tu solo en tu casa y bueno, no contar. Bueno, interesantísimo podcast sobre productos de limpieza.</p>
<p>27:17 Y cómo no morirse en el intento.</p>
<p>27:21 Ya saben, para todos los que nos están escuchando las cosas que no tienen que hacer. Exacto. Es que esto es que me lo preguntaron a mí. No seas como Rubén. Exacto.</p>
<p>27:31 Esas son cosas que no nos escuchan a radio.</p>
<p>27:33 ¿Verdad?</p>
<p>27:36 A menos que haya una gran pandemia de gente muriéndose por mezclar productos de limpieza y ahí llaman un experto</p>
<p>27:44 ¿Te acuerdas de eso? Las capsulitas para limpiar la ropa.</p>
<p>27:49 Y se murió gente por eso, ¿no?</p>
<p>27:52 Pero se murieron niños, porque claro, parecen gomitas, parecen… Además.</p>
<p>27:55 se ve súper rico. Sí, sí, yo tengo un par de esas en buena.</p>
<p>28:00 No te vas a comer, Ruen.</p>
<p>28:03 muchachos, por propósito. ¿Por qué decidimos usar este título?</p>
<p>28:07 Bueno, eso fue un debate muy largo. Creo que al final lo que nos interesó fue que hay una falta de información en general sobre qué es la ciencia y qué se hace cuando uno estudia ciencia. Sobre todo, estamos hablando de países latinoamericanos.</p>
<p>28:22 Porque yo que vivo ahorita en Alemania siento que la gente tiene una concepción de ciencia y de científicos muy diferente a de lo que yo he visto en Latinoamérica. Y como precisamente hacía, hay falta de información y conocimiento general.</p>
<p>28:35 Porque aquí no queremos que la gente salga experta en, uh! Ruben, estudia el núcleo de la tierra y tal. No, no queremos eso. Queremos nada más que la gente sencillamente entienda un poquito cómo se trabaja en la ciencia y qué se estudia y por qué.</p>
<p>28:49 Y sencillamente tener conocimiento general. Entonces, al final decidimos como de esto no hay tesis porque nos dimos cuenta tipo, no hay información. No hay una tesis que te diga si estudio ciencia, qué voy a hacer.</p>
<p>29:01 Si estudio ciencia, qué hay posibles trabajos voy a tener o qué me voy a afrontar cuando estoy estudiando la carrera. Porque a lo mejor uno se mete en la carrera pensando en una cosa y luego te das cuenta que no.</p>
<p>29:10 Que sí, que esto puede pasar con cualquier carrera, con la vida. Pero en general creo que en ciencia hay mucha desinformación o falta de información. Y todos estos estereotipos de los que hablamos antes, precisamente, no suman a la causa de que la gente siga a sus pasiones y diga, oye, en verdad me gusta la física.</p>
<p>29:27 ¿Por qué no estudiarla? Sino que diga, no, no, no, eso no.</p>
<p>29:31 Aquí vamos a hablar de lo que hubiera pasado si hubieran entrevistado en estos programas de radio a un profesion del científico. Es como el lado que no verías ahí, lo vas a ver acá.</p>
<p>29:41 La idea del podcast también es que sea conocimiento general para incluso la misma gente que estudia ciencia como para saber qué esperar en diferentes etapas de la carrera porque no es lo mismo hacer un pregrado que un máster que un doctorado o luego ya buscar ofertas laborales.</p>
<p>29:56 Entonces la idea también es como generar conocimiento de tus posibilidades cuando uno estudia ciencia.</p>
<p>30:04 La idea de este podcast también es contarle a las cosas como son. Aquí no venimos a caer en la cuenta y decirle ¡Oh, este es la mejor profesión del mundo! Y todo es genial aquí, ¿no? Tiene sus altos y sus bajos.</p>
<p>30:12 Y bueno, venimos aquí a compartir toda nuestra experiencia de las positivas y las negativas para que ustedes tomen la mejor decisión, pero siempre bien informado.</p>
<p>30:22 Gracias por escuchar nuestro primer episodio, donde bueno, además de divagar un montón, queríamos presentarles lo que va a ser este proyecto de podcast y hablar un poco de su trasfondo. La verdad es que quisiéramos dar un espacio donde se pueda aprender de ciencia, pero también romper estereotipos existentes sobre la figura del científico y la visión que se tiene de la ciencia, especialmente en comunidades latinoamericanas.</p>
<p>30:45 También, a pesar de que es para todo el público, la verdad es que nos enfocamos en la gente joven, esa que está descubriendo sus pasiones y encontrar qué hacer con sus vidas, para abrir las puertas a descubrir la ciencia con la gente que la ha experimentado de primera mano.</p>
<p>31:00 ¿Cuáles han sido sus retos, sus alegrías, motivaciones? En fin, ¿cómo ha sido su camino en el mundo científico? Porque la verdad es que de esto no hay tesis. Chao, hasta el próximo episodio.</p>



<script async="" defer="" src="https://scripts.simpleanalyticscdn.com/latest.js"></script><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-reuse"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Reutilización</h2><div class="quarto-appendix-contents"><div><a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.es">CC BY 4.0</a></div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Biología</category>
  <category>Física</category>
  <category>Química</category>
  <category>Matemática</category>
  <category>Venezuela</category>
  <guid>https://www.nohaytesispodcast.com/episodes/e001/</guid>
  <pubDate>Sun, 05 Jun 2022 22:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://www.nohaytesispodcast.com/episodes/e001/image.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
</channel>
</rss>
